[=[单选题]=]
1.对24小时不间断提供护理服务的老年人通常给予（）。
A.三级照护
B.二级照护
C.一级照护
D.专门照护
E.无法判断
参考答案：D
参考解析：难度系数为C-B-3，为重度失能伴有多项健康问题，需24小时不间断护理服务的老年人应提供全方位的日常生活照料、老年护理及疾病专科护理，通常给予专门照护。故本题答案为D。

2.民政部推荐为老年人能力评估和分级提供科学、规范性工具是（）。
A.《老年人能力评估》
B.《养老机构老年人健康评估规范》
C.《老年照护等级评估要求》
D.《长者健康及家居护理评估》
E.《养老服务标准体系建设指南》
参考答案：A
参考解析：难度系数为C-A2-3，2013年民政部发布行业标准《老年人能力评估》MZ/T039-2013，为老年人能力评估提供统一、规范和可操作的评估工具。故本题答案为A。

3.评估人员询问老年人今天是哪年哪月哪日，是为了评定老年人的（）。
A.生活能力
B.工作能力
C.时间定向
D.人物定向
E.认知功能
参考答案：C
参考解析：难度系数为C-A1-1，老年人对时间的认识能力，如时间观念、是否清楚年月日等，称为时间定向力，是老年人社会参与能力的一项指标。故本题答案为C。

4.75岁的冯奶奶有高血压病多年，生活基本可以自理，她与子女商量后与社区日间照料中心签订了照护服务协议。在签订照护服务前，照护人员常规对冯奶奶进行能力评估，询问老人家是否能够料理家务，是为了评定冯奶奶的（）
A.生活能力
B.工作能力
C.时间/空间定向
D.人物定向
E.沟通交流
参考答案：A
参考解析：难度系数为C-A2-2，在评估老年人社会参与能力中，生活能力的评估包括个人生活自理、料理家务或当家管理事务，故本题答案为A。

5.吴奶奶，82岁，在老伴1年前去世后一直与儿子一家同住，因儿子、儿媳工作比较忙，吴奶奶希望能入住养老机构。今天在儿子、儿媳的陪同下，吴奶奶来到幸福养老院，表达了入住的愿望。照护人员热情接待，并请吴奶奶及家人来到能力评估室，按工作流程进行能力评估。可通过询问吴奶奶本人或儿子、儿媳进行评分的项目是（）
A.老年人进食、洗澡、穿衣
B.老年人行走、上下台阶
C.老年人的意识水平
D.老年人的词语回忆测验
E.老年人的画钟测验
参考答案：A
参考解析：难度系数为C-A2-2，评估老年人的能力水平，可以通过询问老年人或老年人主要照护者获得日常生活能力（如进食、穿衣、清洁、如厕等）的信息，而行走活动能力、意识水平及简易认知功能测验需要通过现场评估获得。故本题答案为A。

6.吴奶奶，82岁，刚刚经过能力评估后入住养老院。吴奶奶的能力等级为“轻度失能”，在一个月内曾出现过1次噎食。依据对吴奶奶的评估信息，照护人员了日常生活照料中应特别注意（）
A.进食照料
B.清洁照料
C.排泄照料
D.睡眠照料
E.活动照料
参考答案：A
参考解析：难度系数为C-B-2，根据老年人评估中信息，老年人曾经发生过噎食，综合看各备选项，以进食照料为最佳选项，故本题选A。

7.询问老年人的年、月、日、时是否清楚，是为了评定老年人的（）
A.生活能力
B.工作能力
C.时间/空间定向
D.人物定向
E.心理状态
参考答案：C
参考解析：难度系数为C-A2-2，定向力是指老年人对时间、地点、人物以及自身状态的认识能力，其中对时间、地点的认识为时间/空间定向。故本题答案为C。

8.建立从健康保健、疾病预防、治疗期住院、康复期护理、稳定期生活照料、安宁疗护一体化的照护服务，体现了（）。
A.老年人群体的全面性
B.老年人个体的全面性
C.照护服务过程的全面性
D.照护服务人员的全面性
E.照护服务机构的全面性
参考答案：C
参考解析：难度系数为C-B-3，照护服务过程的全面性，应建立从健康保健、疾病预防、治疗期住院、康复期护理、稳定期生活照料、安宁疗护一体化的照护服务。故本题答案为C。

9.张爷爷，76岁，大学教授，三个月前患脑梗，右侧轻度偏瘫，日常生活活动评估80分（进食5分、穿衣5分、如厕5分）；精神状态评估1分（画钟圆未闭合，说出2个词语）；感知觉与沟通评估，有白内障视力评估2分；社会参与评估5分（生活能力2分、工作能力2分、时间/空间定向1分）。依据评估结果，判定张爷爷的照护服务等级。
A.一级照护
B.二级照护
C.三级照护
D.专门照护
E.无法判断
参考答案：C
参考解析：难度系数为C-B-4，根据张爷爷的评估得分，张爷爷轻度失能，没有特殊健康问题，年龄76岁（小于80岁），因此可以判定张爷爷的照护服务级别为三级照护。故本题答案为C。

10.按老年人能力初步等级划分标准，属于“能力完好”的是（）。
A.日常生活活动、精神状态、感知觉与沟通的分级均为0、社会参与的等级为0或1
B.日常生活活动分级为0，但精神状态、感知觉与沟通中至少一项分级为1及以上，或社会参与的分级为2
C.日常生活活动分级为1，精神状态、感知觉与沟通、社会参与中至少一项的分级为0或1
D.日常生活活动分级为1，但精神状态、感知觉与沟通、社会参与的分级均为2，或有一项为3
E.日常生活活动分级为2，且精神状态、感知觉与沟通、社会参与中有1-2项的分级为1或2
参考答案：A
参考解析：难度系数为C-A2-5，老年人能力初步等级划分标准如下。0能力完好：日常生活活动、精神状态、感知觉与沟通的分级均为0、社会参与的等级为0或1；1轻度失能：日常生活活动分级为0，但精神状态、感知觉与沟通中至少一项分级为1及以上，或社会参与的分级为2；或日常生活活动分级为1，精神状态、感知觉与沟通、社会参与中至少一项的分级为0或1；2中度失能：日常生活活动分级为1，但精神状态、感知觉与沟通、社会参与的分级均为2，或有一项为3；或日常生活活动分级为2，且精神状态、感知觉与沟通、社会参与中有1-2项的分级为1或2；3重度失能：日常生活活动分级为3；或日常生活活动、精神状态、感知觉与沟通、社会参与的分级均为2；或日常生活活动分级为2，且精神状态、感知觉与沟通、社会参与中至有一项分级为3；根据标准，选项A符合“能力完好”标准，故本题答案为A。

11.充分利用现有的人力、物力，制订切实合理的照护服务计划，使老年人得到公正平等的照护服务，体现照护服务的（）。
A.安全性
B.全面性
C.自立性
D.参与性
E.平等性
参考答案：E
参考解析：难度系数为C-C-3，尊重老年人平等享有健康的权利，充分利用现有的人力、物力，制订切实合理的照护服务计划，使老年人得到公正平等的照护服务，这是照护服务平等性原则的体现。故本题答案为E。

12.按老年人能力初步等级划分标准，属于“重度失能”的是（）。
A.日常生活活动、精神状态、感知觉与沟通的分级均为0、社会参与的等级为1或1
B.日常生活活动分级为0，但精神状态、感知觉与沟通中至少一项分级为1及以上，或社会参与的分级为2
C.日常生活活动分级为1，精神状态、感知觉与沟通、社会参与中至少一项的分级为0或1
D.日常生活活动分级为1，但精神状态、感知觉与沟通、社会参与的分级均为2，或有一项为3
E.日常生活活动、精神状态、感知觉与沟通、社会参与的分级均为2
参考答案：E
参考解析：难度系数为C-A2-4，老年人能力初步等级划分标准如下。0能力完好：日常生活活动、精神状态、感知觉与沟通的分级均为0、社会参与的等级为0或1；1轻度失能：日常生活活动分级为0，但精神状态、感知觉与沟通中至少一项分级为1及以上，或社会参与的分级为2；或日常生活活动分级为1，精神状态、感知觉与沟通、社会参与中至少一项的分级为0或1；2中度失能：日常生活活动分级为1，但精神状态、感知觉与沟通、社会参与的分级均为2，或有一项为3；或日常生活活动分级为2，且精神状态、感知觉与沟通、社会参与中有1-2项的分级为1或2；3重度失能：日常生活活动分级为3；或日常生活活动、精神状态、感知觉与沟通、社会参与的分级均为2；或日常生活活动分级为2，且精神状态、感知觉与沟通、社会参与中至有一项分级为3。根据标准，选项E符合“重度失能”标准，故本题答案为E。

13.不符合对老年人进行能力评估最基本要求的是（）。
A.至少3把椅子
B.1名评估人员
C.4～5级台阶
D.1张诊桌
E.光线明亮
参考答案：B
参考解析：难度系数为C-A2-3，开展老年人能力评估最基本的评估环境应做到安静、整洁、光线明亮，空气清新，温度适宜，至少有3把椅子和1张诊桌、4～5个台阶，由2名评估人员为老年人进行评估。从备选项中可见，只有“1名评估人员”不符合要求，故本题答案为B。

14.冯爷爷，82岁，不想随女儿去国外生活，希望入住老年公寓。照护团队按流程为老年人进行了能力评估。不符合老年人现场进行简易认知功能评分标准的是什么？
A.0分，画钟闭锁圆、指针准确
B.0分，画钟正确，且能回忆起2-3个词
C.1分，画钟错误（圆不闭锁、指针不准确）
D.1分，只能回忆出0-1个词
E.2分，已确诊为认知障碍，如老年痴呆
参考答案：A
参考解析：难度系数为C-A2-2，为老年人进行现场进行简易认知功能评估的方法如下：评估人员先对老年人说三样东西，请老年人重复一遍，嘱咐老年人记住，并告诉老年人一会儿还会问到：苹果、手表、国旗；然后提供纸和笔，请老年人在纸上画一个圆形时钟，并在时钟上标出10点45分；待老年人画完时钟后，请老年人再复述一下词语记忆的三样东西，不必按顺序。认知功能评分标准：0分，画钟正确（闭锁圆、指针准确），且能回忆起2-3个词；1分，画钟错误（圆不闭锁、指针不准确），或只能回忆出0-1个词；2分，已确诊为认知障碍，如老年痴呆。根据评分标准判断选项，因选项A描述的内容不完整，故不能做出正确评分，故本题答案选A。

15.制订老年人照护服务计划最重要的依据是（）
A.老年人的能力水平
B.老年人的个人愿望
C.老年人家属的愿望
D.照护人员的工作安排
E.照护服务的分区设置
参考答案：A
参考解析：难度系数为C-C-1，经过对老年人全方位能力评估后，根据能力等级确定老年人的照护级别，制订照护计划以老年人各方面的能力水平为最重要依据。故本题答案为A。

16.75岁的冯奶奶有高血压病多年，生活基本可以自理，她与子女商量后与社区日间照料中心签订了照护服务协议。在日间照护服务中，照护人员鼓励冯奶奶坚持力所能及的活动，符合（）。
A.安全性原则
B.全面性原则
C.自立支援的原则
D.共同参与的原则
E.平等性原则
参考答案：C
参考解析：难度系数为C-B-4，基于支持老年人自立和提高生命质量的理念，鼓励老年人坚持力所能及的活动，尽最大限度地维持老年人的留存功能，有助于保持老年人的自理能力，是自立支援原则的体现。故本题答案为C。

17.小刘和小张是夕阳红老年公寓的实习生，接到王老师的通知去整理老年人能力评估室，迎接第二天的一位老年人入住评估。在指导小刘、小张进行模拟训练中，王老师让实习生判断可以询问老年人的照顾者获得的评估内容是（）。
A.上下楼梯
B.攻击行为
C.意识水平
D.平地行走
E.词语回忆
参考答案：B
参考解析：难度系数为C-A2-4，在评估“攻击行为”时，需要了解老年人每月、每周或每日有几次身体或语言的攻击行为，在现场评估时不能准确判断，需要通过询问老年人的主要照护者，了解老年人近一个月的攻击行为后进行评分。故本题答案为B。

18.老年人进食、洗澡、修饰、穿衣等属于老年人能力评估一级指标中的（）。
A.日常生活活动
B.精神状态
C.感知觉与沟通
D.社会参与
E.生活能力
参考答案：A
参考解析：难度系数为C-A2-2，老年人能力评估的一级指标有日常生活能力、精神状态、感知觉与沟通、社会参与共4项一级指标。日常生活活动能力是通过评估进食、洗澡、修饰、穿衣、大便控制、小便控制、如厕、床椅转移、平地行走、上下楼梯这几项日常生活必要活动获得，故本题答案为A。

19.符合对老年人进行能力评估最基本要求的是（）。
A.1把椅子
B.1名评估人员
C.1～2级台阶
D.1张诊桌
E.1张诊床
参考答案：D
参考解析：难度系数为C-A2-3，开展老年人能力评估最基本的评估环境应做到安静、整洁、光线明亮，空气清新，温度适宜，至少有3把椅子和1张诊桌、4～5个台阶，由2名评估人员为老年人进行评估。从备选项中可见，只有选项“1张诊桌”符合要求，故本题答案为D。

20.评估老年人“日常生活活动”的二级指标不包括（）。
A.进食
B.视力
C.如厕
D.穿衣
E.洗澡
参考答案：B
参考解析：难度系数为C-A2-3，“日常生活活动”包括“进食、洗澡、修饰、穿衣、大便控制、小便控制、如厕、床椅转移、平地行走、上下楼梯”共10项二级指标，“视力”是“感知觉与沟通”中的二级指标，不包括在“日常生活活动”中。故本题答案为B。