[=[单选题]=]
1.使用手杖上台阶正确的是（）
A.先上患腿
B.手杖放在脚的后外侧
C.后上患腿
D.并未扶好楼梯扶手
E.手杖放在脚的后侧
参考答案：C
难度系数：H-A-3

2.下列不属于手杖分类的是（）
A.单足手杖
B.多足手杖
C.直手杖
D.带座式手杖
E.前臂杖
参考答案：E
难度系数：H-A-1

3.下列不属于助行器具检查要求的是（）
A.检查助行器具是否完好
B.把手是否松动
C.助行器具与地面接触的橡胶垫是否牢固
D.可调高度的助行器具调节卡扣是否紧锁
E.以上全错
参考答案：E
难度系数：H-A-2

4.下列哪项不属于使用轮椅转运老年人上台阶的做法（）
A.先以两后轮为支点，抬前轮上台阶
B.再以两前轮为支点，抬后轮上台阶
C.再以前轮为支点，抬后轮上台阶
D.采用前进式方法
E.叮嘱老年人握紧扶手
参考答案：E
难度系数：H-B-4

5.老人使用手杖站立时，肘关节屈曲角度应当为（）
A.15度~45度
B.15度~30度
C.30度~45度
D.45度~60度
E.15度~35度
参考答案：B
难度系数：H-A-2

6.常见的有轮式助行器不包括（）
A.两轮
B.三轮
C.四轮
D.五轮
参考答案：D
难度系数：H-A-2

7.下列哪项不是老年人使用助行器需要准备的（）
A.有行走的意愿
B.身体状况允许
C.穿合适长度的裤子
D.穿红色的衣服
E.防滑的鞋子
参考答案：D
难度系数：H-A-4

8.使用助行器具时下列哪项不属于对环境的要求（）
A.环境安静
B.光线充足
C.无障碍物
D.地面有水渍，油渍
E.地面干燥
参考答案：D
难度系数：H-A-3

9.老年人使用助行器具时照护人员不应当（）
A.着装整洁
B.了解老年人的一般情况
C.了解老年人的活动能力
D.了解老年人的疾病判断
E.跟同伴嬉戏玩闹
参考答案：E
难度系数：H-A-2

10.轮椅的种类不包括（）
A.固定式轮椅
B.折叠式轮椅
C.后靠式轮椅
D.手推式轮椅
E.电动轮椅
参考答案：C
难度系数：H-B-3

11.下列对折叠式轮椅描述错误的是（）
A.扶手或脚踏板均为拆卸式
B.车架可折叠
C.便于携带和运输
D.是世界使用最先进的一种
E.是目前国内应用最广泛的一种
参考答案：D
难度系数：H-B-3

12.为老年人调配手杖时，把手的高度应该与（）的高度一致。
A.大转子
B.髋骨
C.髌骨
D.坐骨
E.鹰嘴
参考答案：A
难度系数：H-A-4

14.身高减去（）厘米的长度为腋杖的长度。
A.12厘米
B.34厘米
C.47厘米
D.41厘米
参考答案：D
难度系数：H-A-4

15.老年人直立，双手握住助行器把手，肘关节屈曲（）
A.30度~35度
B.15度~30度
C.10度~12度
D.9度~13度
参考答案：B
难度系数：H-A-3

16.关于轮椅的检查，正确的是（）
A.刹车灵敏
B.打开与收起顺畅
C.脚踏板完好
D.ABC都对
参考答案：D
难度系数：H-B-3

17.使用轮椅转运老年人时，遇到障碍物时操作错误的是（）
A.可以借助轮椅将障碍物撞开
B.接近障碍物时，照护人员自行避开即可
C.照护人员可与老年人一起，移开障碍物
D.照护人员不得告知老年人，避免其惊慌
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：H-B-5

18.适用于所有骨折病人的搬运工具是（）
A.床单
B.担架
C.轮椅车
D.平车
E.拐杖
参考答案：D
难度系数：H-C-3

19.助行器主要包括几类（）
A.1类
B.2类
C.3类
D.4类
E.5类
参考答案：E
难度系数：H-A-5

20.下列关于框架式步行器的描述不正确的是（）
A.分两轮、三轮、四轮式
B.其支撑面积较大
C.其稳定性较好
D.可增强上肢肌肌力
E.又称平衡训练器
参考答案：E
难度系数：H-A-2

21.下列关于老人使用平台杖的叙述正确的是（）
A.可用于截瘫的病人
B.需要患者握力好
C.需要患者前臂力量强
D.可用于类风湿病人
E.主要靠手负重
参考答案：D
难度系数：H-A-3

22.下列关于框架式步行器的描述正确的是（）
A.分两轮、三轮、四轮式
B.其支撑面积较大
C.其稳定性较好
D.可增强上肢肌肌力
E.以上都对
参考答案：E
难度系数：H-A-3

23.拐杖把手的高度为（）
A.身高减去40厘米
B.身高减去46厘米
C.站立时大转子的高度
D.站立时髂前上棘的高度
E.以上都不正确
参考答案：C
难度系数：H-A-2

24.下列哪些不是助行器使用的异常情况（）
A.下肢骨折
B.下肢出现红斑
C.持拐下地后手腕肿胀
D.持拐下地后能持物
E.以上均是
参考答案：E
难度系数：H-A-3

25.关于使用轮椅前的准备，正确的是（）
A.刹车灵敏
B.不用检查胎压
C.脚踏板有一只损坏
D.打开与收起不顺畅
E.安全带可有可无
参考答案：A
难度系数：H-B-3

26.助行器检查包括（）
A.把手有无松动
B.交互式助行架的铰链是否完好
C.橡胶垫是否牢固
D.调节卡扣是否锁紧
E.以上均是
参考答案：E
难度系数：H-A-4

27.老年人手杖高度调节正确的是（）
A.肘关节伸直
B.腕关节掌屈
C.肘关节屈曲40°—60°
D.肘关节屈曲15°—30°
E.肘关节掌屈15—30°
参考答案：D
难度系数：H-A-2

28.多长时间（）为乘坐轮椅的老年人变换体位可预防压疮的发生
A.2小时
B.1.5小时
C.1小时
D.20分钟
E.以上均是
参考答案：A
难度系数：H-B-4

29.使用轮椅转运老人时遇到障碍物的操作正确的是（）
A.可借助轮椅将障碍物撞开
B.接近障碍物时照护人员自行避开即可
C.照护人员不得告知老年人避免引起惊慌
D.喊老年人挪开障碍物
E.以上均不是
参考答案：E
难度系数：H-B-2

30.使用轮椅上台阶时，正确的是（）
A.嘱老年人下车，直接将轮椅抬上台阶
B.直接抬起前轮放在台阶上
C.将轮椅倒着推上台阶
D.叮嘱老年人身体前倾
E.以上都错
参考答案：E
难度系数：H-B-3

31.使用轮椅上下电梯时，正确的是（）
A.直接将轮椅抬进电梯
B.刹车不可制动
C.照护人员在前，轮椅在后，倒退进电梯
D.轮椅可撞开电梯门
E.可提前松开刹车
参考答案：C
难度系数：H-B-3

32.对床到轮椅的转移过程中，轮椅与床的夹角的描述正确的是（）
A.25°~35°
B.15°~35°
C.30°~45°
D.45°~60°
E.45°~65°
参考答案：C
难度系数：H-B-4

33.下列哪项属于骨折病人的运输工具（）
A.担架
B.轮椅
C.汽车
D.摩托车
E.平车
参考答案：E
难度系数：H-C-3

34.一人搬运法可适用于（）
A.胫骨骨折
B.骶骨骨折
C.盆骨骨裂
D.腰椎骨折
E.脊髓损伤
参考答案：A
难度系数：H-C-3

35.挪动法可适应于（）
A.体重较轻的老年人
B.病情许可，且能在床上配合的老年人
C.病情较重，不能活动的老年人
D.病情较轻，不能在床上配合的老人
E.以上均适合
参考答案：B
难度系数：H-C-2

36.一人搬运法适应于（）
A.病情许可，不能在床上配合的老年人
B.病情允许且体重较轻的老年人
C.病情允许，体重较重的老年人
D.体重较重，不能自己活动的老年人
E.适应于颈椎病的老年人
参考答案：B
难度系数：H-C-2

37.二人搬运法适用于（）
A.病情许可，不能在床上配合的老年人
B.适用于病情较轻，体重较重的老年人
C.病情允许且体重较轻的老年人
D.体重较重，不能自己活动的老年人
E.适用于颈椎病的老年人
参考答案：B
难度系数：H-C-2

38.三人搬运法可适用于（）
A.病情许可，不能在床上配合的老年人
B.病情允许且体重较轻的老年人
C.病情允许，体重较重的老年人
D.适用于病情较轻，但自己不能活动而体重又较重的老年人
E.适用于颈椎病患者
参考答案：D
难度系数：H-C-2

39.适用于颈椎，腰椎骨折，或病情较重的老年人的是（）
A.二人搬运法
B.一人搬运法
C.四人搬运法
D.多人搬运法
E.三人搬运法
参考答案：C
难度系数：H-C-2

40.多人搬运正确的是（）
A.使患者坐立
B.头在前，脚在后
C.下坡时头在前
D.上坡时头在前
E.以上均可
参考答案：D
难度系数：H-C-3

41.使用平车转运时，正确的是（）
A.平车应与床等高
B.床面高于平车
C.床面低于平车
D.大轮靠近床尾
E.小轮靠近床头
参考答案：A
难度系数：H-C-3

42.使用平车转运时，老年人头部在（）端
A.小轮端
B.大轮端
C.大轮中端
D.小轮中端
E.以上均不是
参考答案：B
难度系数：H-C-3

43.使用平车上下坡时，大轮在（）处
A.高处
B.低处
C.中高处
D.中低处
E.以上均不是
参考答案：A
难度系数：H-C-3

44.以下那种轮椅靠背的角度是可调的（）
A.躺式轮椅
B.固定式轮椅
C.折叠式轮椅
D.手推式轮椅
E.电动式轮椅
参考答案：A
难度系数：H-B-4

45.以下轮椅中最适合携带的轮椅是（）
A.固定式轮椅
B.手推式轮椅
C.医用轮椅
D.折叠式轮椅
E.电动轮椅
参考答案：D
难度系数：H-B-2

46.老年人转移至平车上，包裹被子的顺序为（）
A.近侧，对侧—颈部—脚端
B.脚端—近侧，对侧—颈部
C.颈部—脚端—近侧，对侧
D.颈部—近侧，对侧—脚端
E.以上均不是
参考答案：B
难度系数：H-C-5

47.使用手杖下台阶方法正确的是（）
A.先下健腿
B.后下患腿
C.手杖放在脚的前侧
D.不用叮嘱老人扶好楼梯扶手
E.以上都不正确
参考答案：B
难度系数：H-C-5

48.照护人员看护老年人使用拐杖行走，应注意（）
A.教会老年人检查拐杖是否完好
B.偏瘫老年人应健侧陪同行走
C.搀扶好老年人同行走
D.完成当日活动量才可休息
E.以上都是
参考答案：A
难度系数：H-C-4

49.下列关于单足手杖描述不正确的是（）
A.适用于握力好的病人
B.适用于上肢支撑能力强的病人
C.可以提高老年人的生活自理能力
D.能节省体力
E.以上均错
参考答案：E
难度系数：H-A-2

50.下列关于单足手杖正确的是（）
A.相较于其他手杖支撑面积较广
B.适用于握力不好的病人
C.适用于上肢支撑力强的病人
D.可以提高老年人的认知能力
E.没有作用
参考答案：C
难度系数：H-A-4

51.一人搬运老年人至平车时，正确的是（）
A.搬运者两脚前后分开，稍屈膝
B.一手自腋下伸至对侧肩部外侧
C.另一手至老年人臀下
D.老年人双臂交叉于照护人员颈后
E.以上都对
参考答案：E
难度系数：H-C-4

52.使用平车转运老年人时，正确的是（）
A.病情危急时可直接用平车把门撞开
B.老年人骨折时只需在平车上垫木板，不用固定
C.为方便转运，老年人身上的输液管道可暂时拔下
D.照护人员在老年人身侧
E.以上均错
参考答案：E
难度系数：H-C-3

53.转运老年人时，为了观察老人的面色，照护员应为于（）
A.老人的头侧
B.老人的脚侧
C.老人的左侧
D.老人的右侧
E.随意位置
参考答案：A
难度系数：H-C-2

54.单人搬运患者时，平车与床的位置是（）
A.平行
B.平车头端与床尾相接呈锐角
C.平车头端与床头相接呈钝角
D.平车头端与床尾相接呈钝角
E.平车头端与床头相接呈锐角
参考答案：D
难度系数：H-C-4

55.转运老年人过程中，属于照护人员观察内容是（）
A.老年人的脉搏
B.老年人的仪表
C.老年人的家属
D.老年人的衣服
E.老年人的发色
参考答案：A
难度系数：H-C-1

56.使用轮椅转运老年人的观察要点正确的是（）
A.遇到障碍物或拐弯时，照护人员应提前告知
B.轮椅使用前不用检查
C.刹车不灵敏无关紧要
D.老年人的身体过于前屈并无大碍
E.推轮椅时可快速
参考答案：A
难度系数：H-B-3

57.老年人使用手杖时，照护人员应（）
A.和老年人嬉戏
B.和其他医护人员嬉戏
C.在老年人身体的任意一侧
D.在老年人健侧
E.在老年人患侧
参考答案：E
难度系数：H-A-2

58.照护员推行坐轮椅的老年人下坡，正确的方法是（）
A.直接推轮椅下坡
B.将老年人及轮椅搬下坡道
C.照护员在坡下接老年人
D.倒退下坡
E.以上均错
参考答案：D
难度系数：H-B-3

59.照护员使用轮椅推老年人进入公共区域时应当做的是（）
A.丢下老人，去做自己的事情
B.为了节省时间快速推老年人离开
C.缓慢行走
D.以上均对
E.以上均错
参考答案：C
难度系数：H-B-3

60.照护员使用轮椅推老年人进入电梯应（）
A.老年人身体过于前倾并未提醒
B.上抬脚踏板
C.直接进入电梯
D.进入电梯后背对电梯拉紧车闸
E.以上均错
参考答案：D
难度系数：H-B-4

1.心脏性狭死的主要治疗方法是：
A.胸外按压
B.人工呼吸
C.心肺复苏
D.脑复苏
E.用肾上腺素
参考答案：C
难度系数：I-A-2

2.造成成人心脏骤停的最主要的心源性因素是：
A.冠心病
B.病毒性心肌炎
C.心肌病
D.风心病
E.主动脉疾病
参考答案：A
难度系数：I-A-2

3.诊断心脏骤停迅速可靠的指标是：
A.瞳孔缩小
B.呼吸停止
C.大动脉搏动消失
D.血压测不到
E.意识丧失
参考答案：C
难度系数：I-A-3

4.心脏骤停早期诊断的最佳指标是：
A.面色苍白
B.瞳孔散大
C.心音、脉搏消失
D.意识丧失，颈动脉搏动不能摸到
E.呼吸停止
参考答案：D
难度系数：I-A-3

5.判断心脏骤停的主要条件是意识丧失和：
A.血压下降
B.呼吸停止
C.大动脉搏动消失
D.全身抽畜
E.瞳孔散大
参考答案：C
难度系数：I-A-3

6.心肺复苏（CRP）三个步骤中的“B”是指：
A.胸外心脏按压
B.人工呼吸
C.清理口腔污物
D.开放气道
E.头部降温
参考答案：B
难度系数：I-A-1

7.心肺复苏（CRP）三个步骤中的“C”是指：
A.胸外心脏按压
B.人工呼吸
C.清理口腔污物
D.开放气道
E.头部降温
参考答案：A
难度系数：I-A-1

8.心肺复苏（CRP）的三个步骤是：
A.ABC
B.ACB
C.CAB
D.CBA
E.BAC
参考答案：C
难度系数：I-A-3

9.心肺复苏（CPR）有效的指征不包括：
A.颈动脉可触到搏动
B.面色由紫细转红润
C.出现自主呼吸
D.瞳孔由大变小
E.可测到血压
参考答案：E
难度系数：I-A-3

10.2010年CPR生存链第二环节是：
A.立即识别心脏骤停，激活急救系统
B.尽早实施CPR，突出胸外按压
C.快速除颤
D.有效的高级生命支持
E.综合的心脏骤停后治疗
参考答案：B
难度系数：I-A-4

11.心肺复苏胸外按压与通气的比率为：
A.30:2
B.15:5
C.30:1
D.15:4
E.30:15
参考答案：A
难度系数：I-A-2

12.脑的缺氧耐受阈为：
A.5～10秒
B.4～6秒
C.5～10分钟
D.4～6分钟
E.8分钟
参考答案：D
难度系数：I-A-2

13.成人胸外心脏按压的操作，下列不正确的是：
A.病人仰卧位，背部垫硬板
B.按压部位在病人心尖部
C.使胸骨下半段及其相邻的软骨下降5～6cm
D.按压要有规律，每分钟100～120次
E.尽量减少按压中断
参考答案：B
难度系数：I-A-3

14.有关人工胸外按压的描述，不正确的是：
A.病人应置于水平位，头部不应高于心脏水平，下肢可抬高，若在床上进行应在病人背部垫以硬板
B.胸外按压的正确部位是胸骨中下1/3交界处
C.手指无论是伸展还是交叉在一起，都不要接触胸壁
D.按压时肘关节伸直，垂直向下按压，使胸骨压低至少5cm，随后突然松弛，按压和放松的时间大致相等
E.放松时双手不要离开胸壁，按压频率为80次/分
参考答案：E
难度系数：I-A-3

15.有关人工通气的描述，不正确的是：
A.首先要确保气道通畅
B.用置于患者前额的手的拇指与食指捏住患者鼻孔
C.吸一口气，用口唇把患者的口全罩住，缓慢吹气
D.每次吹气应持续1秒以上，确保呼吸时有胸廓起伏
E.人工通气与胸外按压的比例为15:2
参考答案：E
难度系数：I-A-3

16.心肺复苏中胸外按压的频率为：
A.至少80-100次/分
B.至少100次/分
C.至少120次/分
D.至少60-80次/分
E.至少50-60次/分
参考答案：B
难度系数：I-A-2

17.患者，女，46岁，突然神志丧失，呼之不应，判断其心脏停止的主要方法是：
A.听心音
B.做心电图
C.观察瞳孔
D.摸颈动脉
E.测血压
参考答案：D
难度系数：I-A-3

18.张爷爷，75岁。活动时突然发生心搏骤停，为张爷爷进行心外按压，正确的按压部位是：
A.胸骨中下1/3
B.胸骨中段
C.心尖区
D.胸骨上段
E.胸骨中下2/3
参考答案：A
难度系数：I-A-3

19.当在路旁发现有人躺在地上时，首先应：
A.打110求救
B.评估其意识状况
C.马上施行CPR
D.快速通过避免被诈骗
E.开放气道，人工呼吸
参考答案：B
难度系数：I-A-3

20.可进行静脉、气管内或心内注射的心肺复苏药物是：
A.肾上腺素
B.乳酸钠
C.利他灵
D.50%葡萄糖
E.碳酸氢钠注射液
参考答案：A
难度系数：I-A-3

21.常用的打开气道的方法是：
A.仰面抬颏法
B.双手推举下颌法
C.托颏法
D.环状软骨压迫法
E.压头法
参考答案：A
难度系数：I-A-2

22.张奶奶，72岁，在某养护院花园中散步时突然倒地，意识消失。照护人员在评估张奶奶有无脉搏时，下列哪项是正确的？
A.同时触摸双侧颈动脉
B.颈动脉触摸时，不要用力过大
C.检查时间不得短于10s
D.不能触摸股动脉
E.颈动脉搏动点在胸锁乳突肌外缘
参考答案：B
难度系数：I-A-3

23.李奶奶，75岁，在养老院散步时突然倒地不起，呼之不应。照护人员现场判断无心跳呼吸，实施心肺复苏。以下关于胸外心脏按压的做法错误的：
A.下压比向上放松的时间长一倍
B.按压部位在胸骨中下1/3交界处
C.按压深度为至少5cm
D.按压频率为至少100次/min
E.按压与放松时，手不能离开胸骨定位点
参考答案：A
难度系数：I-A-3

24.王爷爷，75岁，在养老院晨练时突然倒地不起，呼之不应。照护人员现场判断无心跳呼吸，实施心肺复苏。在进行人工呼吸时下列哪项是错误的：
A.首先必须畅通气道
B.吹气时不要按压胸廓
C.吹气时捏紧病人鼻孔
D.胸外心脏按压与人工呼吸的比例为30:2
E.吹气量600-800ml
参考答案：E
难度系数：I-A-3

25.陈爷爷，67岁，在养老院散步时突然倒地不起，呼之不应。照护人员现场判断无心跳呼吸，实施心肺复苏。在进行人工呼吸时下列哪项是正确的：
A.吹气之前不用清理呼吸道
B.每次人工呼吸吹气1次
C.吹气时眼睛的余光观察胸廓有无起伏
D.为了卫生，吹气时不要接触伤者
E.吹气量700-800ml
参考答案：C
难度系数：I-A-3

26.张爷爷，70岁，在康健养护院花园中散步时突然倒地，意识消失。照护人员看不到胸廓起伏，紧急实施心肺复苏。在进行人工呼吸时，判断人工呼吸是否有效，首先观察：
A.口唇紫绀是否改善
B.瞳孔是否缩小
C.吹气时阻力大小
D.病人胸廓是否起伏
E.剑突下隆起
参考答案：D
难度系数：I-A-3

27.童奶奶，67岁，在某养老中心休养。某日照护人员发现其突然意识消失，颈动脉搏动消失。紧急实施心肺复苏后判断心肺复苏有效的指征不包括?
A.可扪及颈动脉、股动脉搏动
B.意识逐渐恢复
C.瞳孔由小变大
D.收缩压在60mmHg以上
E.恢复自主心跳
参考答案：C
难度系数：I-A-3

28.库爷爷，77岁，在美好养护院花园中散步时突然倒地，意识消失，颈动脉搏动消失。照护人员紧急实施心肺复苏后操作有效的指征是：
A.呼之不应
B.面色苍白
C.自主呼吸恢复
D.瞳孔散大
E.皮肤、黏膜颜色青紫
参考答案：C
难度系数：I-A-3

29.赵爷爷，73岁，在某颐养中心休养，有心绞痛病史。某日照护人员发现其突然意识消失，喘息样呼吸，颈动脉搏动消失，紧急实施心肺复苏。胸外按压后，下一步的措施是：
A.人工呼吸
B.立即拨打急救电话
C.马上送至附近医院
D.开放气道
E.迅速确定老年人身份
参考答案：D
难度系数：I-A-3

30.齐奶奶，75岁。排便时突然跌倒，意识丧失，呼吸断续，有陈旧心肌梗死和糖尿病病史，无高血压病史，诊断为心搏骤停。胸外心脏按压时手掌的正确部位是：
A.左锁骨中线第四肋间
B.剑突与胸骨交界处
C.胸骨中下1/3交界处
D.胸骨左缘第四肋间
E.心脏前方的胸壁
参考答案：C
难度系数：I-A-3

31.孙爷爷，68岁，在某养老中心休养。某日照护人员发现其突然意识消失，喘息样呼吸，颈动脉搏动消失，紧急实施心肺复苏。胸外按压正确的是：
A.将孙爷爷仰卧在床上
B.在心前区进行按压
C.按压频率90次/分钟
D.按压和放松时间为2:1
E.按压深度胸骨下陷5-6厘米
参考答案：E
难度系数：I-A-3

32.李奶奶，77岁，住在乐康养老服务中心，和朋友在河边散步时不慎失足落水，被照护人员及时救起后发现人事不省、心脏骤停。照护人员立即清除呼吸道内的积水、异物及分泌物后，应该进行：
A.胸外心脏按压
B.进行人工呼吸
C.电除颤
D.给予生理盐水静脉滴注
E.肾上腺素静脉注射
参考答案：A
难度系数：I-A-3

33.何爷爷，75岁，在某养老服务中心休养。某天去食堂进餐的路上突然摔倒。被照护人员李阿姨遇到，发现何爷爷意识丧失，大动脉搏动消失。立即进行紧急心肺复苏，在人工呼吸时每次吹气应持续：
A.1秒以上
B.2秒以上
C.3秒以上
D.4秒以上
E.越长越好
参考答案：A
难度系数：I-A-3

34.当一位瓦斯中毒患者昏倒在门窗密闭的客厅，您应该如何处理：
A.进入屋内马上为其CPR
B.先打开门窗→评估其意识状态→评估是否有自发性呼吸及循环→CPR→求救
C.先打开门窗→将患者移到屋外→评估其意识状态→评估是否有自发性呼吸及循环→先CPR二分钟→求救
D.进入屋内后意识到瓦斯中毒后马上跑掉避免自己中毒
E.马上拨打120
参考答案：C
难度系数：I-A-3

35.朱爷爷，67岁。在行走中突然摔倒，呼之不应，呼吸停止，颈动脉搏动消失。最可能的原因是：
A.脑出血
B.癫痫发作
C.心脏骤停
D.高血压脑病
E.脑血栓形成
参考答案：C
难度系数：I-A-3

36.刘爷爷，70岁，无意识和呼吸，以下哪项是确保心跳骤停者呼吸道通畅的正确位置：
A.头后仰颈项过伸
B.平卧位，去枕
C.侧卧位
D.头低足高位
E.俯卧位，头向一侧
参考答案：A
难度系数：I-A-3

37.开放气道时，老人头部后仰的角度为下颌角与耳垂连线与地面成：
A.90°角
B.60°角
C.30°角
D.45°角
E.0°角
参考答案：A
难度系数：I-A-3


[=[共用题干单选题]=]
1.某天早晨在幸福养老服务中心，李护士去叫王爷爷起床，发现叫不醒，立即进行现场救护

（1）李护士评估王爷爷的意识状况时，正确的方法为：
A.拍打其双侧脸颊
B.拍打其侧肩膀并大声呼叫
C.拍打其胸部并大声呼叫
D.压其人中
E.摇晃其肩部并大声呼叫
参考答案：B
难度系数：I-A-3

（2）李护士进行心肺复苏时，评估循环的时间是：
A.至少5秒钟
B.至少3秒钟
C.至少10秒钟
D.10秒钟
E.5-10秒钟
参考答案：E
难度系数：I-A-3

（3）心跳骤停紧急处理原则中，下列哪项是错误的：
A.迅速启动急救系统
B.开始胸外按压前需待心电图确诊
C.立即开放静脉输液通道
D.立即开始胸外按压
E.准备好电击除颤
参考答案：B
难度系数：I-A-3


[=[单选题]=]
1.以下哪项不属于老年人跌倒的生理危险因素（）
A.步态和平衡功能受损
B.不平坦的路面
C.感觉系统功能下降
D.中枢神经系统退行性变
E.骨骼肌肉系统改变
参考答案：B
难度系数：I-B-2

2.以下哪项是引起老年人跌倒的主要原因（）
A.步态和平衡功能受损
B.不平坦的路面
C.感觉系统功能下降
D.中枢神经系统退行性变
E.骨骼肌肉系统改变
参考答案：A
难度系数：I-B-3

3.以下哪项是引起老年人跌倒的常见原因（）
A.步态和平衡功能受损
B.不平坦的路面
C.感觉系统功能下降
D.中枢神经系统退行性变
E.骨骼肌肉系统改变
参考答案：E
难度系数：I-B-3

4.中枢神经系统退行性变影响老年人的（）
A.智力
B.肌力
C.肌张力
D.平衡能力
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：I-B-2

5.下列哪项因素会使老年人跌倒后骨折的危险性增加（）
A.阿尔茨海默症
B.视力障碍
C.骨质疏松
D.听力障碍
E.烦躁不安
参考答案：C
难度系数：I-B-2

6.老年人跌倒（坠床）危险因素评估总分（），为跌倒（坠床）高危患者，须引起高度警惕。
A.≥1分
B.≥2分
C.≥3分
D.≥4分
E.≥5分
参考答案：D
难度系数：I-B-4

7.在老年人跌倒（坠床）危险因素评估表中，年龄≥70岁评估的分值为（）
A.0分
B.1分
C.2分
D.3分
E.4分
参考答案：C
难度系数：I-B-3

8.在老年人跌倒（坠床）危险因素评估表中，意识障碍评估的分值为（）
A.0分
B.1分
C.2分
D.3分
E.4分
参考答案：B
难度系数：I-B-3

9.在老年人跌倒（坠床）危险因素评估表中，烦躁不安评估的分值为（）
A.0分
B.1分
C.2分
D.3分
E.4分
参考答案：E
难度系数：I-B-3

10.在老年人跌倒（坠床）危险因素评估表中，肢体残缺或偏瘫评估的分值为（）
A.0分
B.1分
C.2分
D.3分
E.4分
参考答案：B
难度系数：I-B-3

11.在老年人跌倒（坠床）危险因素评估表中，移动时需要帮助评估的分值为（）
A.0分
B.1分
C.2分
D.3分
E.4分
参考答案：B
难度系数：I-B-3

12.在老年人跌倒（坠床）危险因素评估表中，视力障碍评估的分值为（）
A.0分
B.1分
C.2分
D.3分
E.4分
参考答案：C
难度系数：I-B-3

13.在老年人跌倒（坠床）危险因素评估表中，听力障碍评估的分值为（）
A.0分
B.1分
C.2分
D.3分
E.4分
参考答案：B
难度系数：I-B-3

14.在老年人跌倒（坠床）危险因素评估表中，体能虚弱评估的分值为（）
A.0分
B.1分
C.2分
D.3分
E.4分
参考答案：C
难度系数：I-B-3

15.在老年人跌倒（坠床）危险因素评估表中，头晕、眩晕、体位性低血压评估的分值为（）
A.0分
B.1分
C.2分
D.3分
E.4分
参考答案：C
难度系数：I-B-3

16.在老年人跌倒（坠床）危险因素评估表中，不听劝告或不寻求帮助评估的分值为（）
A.0分
B.1分
C.2分
D.3分
E.4分
参考答案：B
难度系数：I-B-3

17.老年人跌倒后，照护人员现场处理正确的是（）
A.马上扶起
B.拨打120，等待专业人员救援
C.不急于扶起，判断情况，酌情处理
D.立即进行心肺复苏
E.用担架将老人搬运至床上
参考答案：C
难度系数：I-B-2

18.老年人跌倒后，出现口角歪斜、言语不利、手脚无力，可能发生了（）
A.癫痫发作
B.脑卒中
C.骨折
D.大出血
E.脑震荡
参考答案：B
难度系数：I-B-3

19.老年人跌倒后，局部皮肤出现瘀斑，照护人员以下处理正确的是（）
A.不处理，观察
B.局部冷敷
C.局部热敷
D.包扎伤口
E.涂抹红药水
参考答案：B
难度系数：I-B-3

20.可能引起老年人跌倒的药物是（）
A.镇静药
B.降压药
C.降糖药
D.镇痛药
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：I-B-2

1.下列哪个因素易不容易导致老年人进食意外的发生：
A.给卧床老人喂汤时，食勺要从口正中直入，以免呛咳
B.给卧床老人进食汤圆时整个喂入老人口中
C.给偏瘫老人进食时，食勺应从患侧放入
D.吃干食发噎者，进食时准备水或饮料
E.进食时说话
参考答案：D
难度系数：I-C-2

2.发生噎食窒息的老人若意识不清，采用海姆立克（Heimhch）急救法应该采用的体位是：
A.俯卧位
B.仰卧位
C.坐位
D.头高足低位
E.头低足高位
参考答案：B
难度系数：I-C-2

3.咽喉气管异物室息的预防不正确的是：
A.将食物切成细块
B.充分咀嚼
C.口中含有食物时，应避免大笑、讲话、行走或跑步
D.不允许儿童将小的玩具放在口中
E.在老人意识不清的时候进食
参考答案：E
难度系数：I-C-3

4.下列哪项为气道异物梗阻的特殊表现为：
A.呼吸困难
B.面色紫绀
C.剧烈呛咳
D.“V”形手势
E.昏迷倒地
参考答案：D
难度系数：I-C-4

5.海姆立克急救法是哪种紧急情况的快速急救方法：
A.支气管肺癌或支气管扩张等老年人大咯血
B.阻塞性肺疾病喘息时
C.老年人进食时食物进入喉部乃至气管
D.自发性气胸
E.张力性气胸
参考答案：C
难度系数：I-C-3

6.极度肥胖老年人发生气道异物后，应当采用：
A.背部冲击法
B.腹部冲击法
C.腰部冲击法
D.胸部冲击法
E.喉部冲击法
参考答案：D
难度系数：I-C-2

7.海姆立克急救法主要运用于：
A.休克
B.呼吸道异物导致窒息
C.中暑
D.一氧化碳中毒
E.触电病人的急救
参考答案：B
难度系数：I-C-3

8.下列不是海姆立克急救法的别称：
A.生命的拥抱
B.人工咳嗽
C.海氏手技
D.海氏冲击法
E.呼吸急救法
参考答案：E
难度系数：I-C-2

9.清醒老年人在进行海姆立克急救法时：
A.老人站在照护人员身前，倾身向前，头部略低、张嘴
B.老人站在照护人员身前，身体后仰靠在照护人员身上
C.老人仰卧于地上
D.老人站在照护人员身前，倾身后仰，头部抬起、张嘴
E.老人站在照护人员身前，倾身向前，头部略低、闭嘴
参考答案：A
难度系数：I-C-3

10.在进行海姆立克急救法时，照护人员站在老年人身后，双臂环抱老年人，双手（）快速地用力挤压，迫使其上腹部下陷：
A.向后、向下
B.向前、向下
C.向后、向上
D.向前、向上
E.向胸部
参考答案：C
难度系数：I-C-3

11.老年人常见的卡喉异物不包括：
A.花生
B.汤圆
C.果冻
D.鱼刺
E.面条
参考答案：E
难度系数：I-C-1

12.气道阻塞的患者常常出现“四凹征”，不包括：
A.胸骨上窝
B.锁骨上窝
C.肋间隙
D.剑突下软组织
E.胸骨体
参考答案：E
难度系数：I-C-3

13.什么情况下病人会因开通气道而恢复呼吸心跳？
A.呼吸道梗阻
B.心肌梗死的猝死
C.多发伤
D.休克
E.电击
参考答案：A
难度系数：I-C-3

14.李爷爷，76岁，身高165厘米，体重80千克。某日吃汤圆时，不慎卡在喉部，喘不过气来，痛苦不堪，照护人员应对其采取的急救措施是
A.背部冲击法
B.腹部冲击法
C.腰部冲击法
D.胸部冲击法
E.喉部冲击法
参考答案：D
难度系数：I-C-3

1.下列导致老年人烫伤的原因，不包括（）
A.老年人神经系统及皮肤组织老化
B.老年人行动不便或者视力减退
C.老年人脾气暴躁，易发怒
D.老年人周围神经病变，痛觉减退
E.老年人在接受中医治疗时，理疗器温度过高或者操作技术不当
参考答案：C
难度系数：I-D-2

2.不属于引起老年人烫伤原因的是（）
A.生理因素
B.心理因素
C.病理因素
D.环境因素
E.治疗不当
参考答案：B
难度系数：I-D-2

3.烫伤是烧伤中最常见的类型，下面不属于引起烫伤致伤因子的是（）
A.沸水
B.热油
C.高温蒸气
D.高温固体
E.化学腐蚀剂
参考答案：E
难度系数：I-D-2

4.关于烫伤面积估算中的手掌法，描述正确的是（）
A.以照护人员的一个手掌（五指并拢）为体表面积的1%
B.以照护人员的一个手掌（五指张开）为体表面积的1%
C.以病人自己的一个手掌（五指张开）为体表面积的1%
D.以病人自己的一个手掌（五指并拢）为体表面积的1%
E.用于估算大面积烫伤
参考答案：D
难度系数：I-D-2

5.关于烫伤的描述，不正确的是（）
A.烫伤程度取决于烫伤的面积和烫伤的深度
B.烫伤面积估算方法包括手掌法和新九分法
C.烫伤深度评估常用三度四分法
D.手掌法不适用于老年人
E.Ⅰ°烫伤不计入烫伤面积
参考答案：D
难度系数：I-D-3

6.李大爷，72岁，不慎打翻沸汤，导致双手、双足和双小腿烫伤，均有水疱，估算烫伤面积为（）
A.25%
B.28%
C.31%
D.34%
E.55%
参考答案：A
难度系数：I-D-3

7.何奶奶，65岁，在接受艾灸治疗时，因操作不当导致背部手掌面积大小的烫伤，有大小不等的水疱，烫伤面积为（）
A.1%
B.2%
C.3%
D.4%
E.5%
参考答案：A
难度系数：I-D-1

8.方大爷，68岁，泡脚时水温过高，导致双足和双小腿烫伤，双脚出现水疱，双小腿下三分之一处有红斑，估算烫伤面积为（）
A.5%
B.7%
C.11%
D.15%
E.20%
参考答案：B
难度系数：I-D-3

9.孙奶奶，66岁，做饭时不慎被热油烫伤右手及右前臂，自觉剧痛，她的烫伤面积为（）
A.5%
B.5.5%
C.6%
D.8.5%
E.9%
参考答案：B
难度系数：I-D-3

10.周爷爷，63岁，不慎被开水烫伤左侧大腿，无水疱，皮温稍低，创面红白相间，评估他的烫伤面积和深度为（）
A.6.5%，浅Ⅱ度
B.10.5%，浅Ⅱ度
C.21%，Ⅰ度
D.6.5%，深Ⅱ度
E.10.5%，深Ⅱ度
参考答案：E
难度系数：I-D-3

11.如图所示，提示深Ⅱ度烧伤的是（）
[$[image1.png]$]
A.A
B.B
C.C
D.D
E.E
参考答案：C
难度系数：I-D-3

12.浅Ⅱ度烫伤愈合时间一般需要（）
A.3-7天
B.2周
C.3周
D.4周
E.5周
参考答案：B
难度系数：I-D-3

13.吕大爷，68岁。不慎烫伤，背部有大小不等的水疱，内含淡黄清液体，创面红润、潮湿，疼痛剧烈。评估其烫伤深度为（）
A.I度烧伤
B.浅Ⅱ度烧伤
C.深Ⅱ度烧伤
D.Ⅲ度烧伤
E.重度烧伤
参考答案：B
难度系数：I-D-3

14.刘奶奶，62岁。左上肢及左大腿烫伤，局部水疱大，疱壁薄，基底潮红，剧痛，其烫伤面积和深度为（）
A.14%，浅Ⅱ度
B.16.5%，浅Ⅱ度
C.19.5%，浅Ⅱ度
D.32%，深Ⅱ度
E.39%，深Ⅱ度
参考答案：C
难度系数：I-D-3

15.伤及真皮浅层的烫伤是（）
A.I度
B.浅Ⅱ度
C.深Ⅱ度
D.Ⅲ度
E.IV度
参考答案：B
难度系数：I-D-2

16.仅伤及表皮层，不计入烫伤面积的是（）
A.I度
B.浅Ⅱ度
C.深Ⅱ度
D.Ⅲ度
E.IV度
参考答案：A
难度系数：I-D-2

17.难愈合，多需要植皮的烫伤是（）
A.I度
B.浅Ⅱ度
C.深Ⅱ度
D.Ⅲ度
E.IV度
参考答案：D
难度系数：I-D-2

18.愈合后无瘢痕，但可有色素沉着的烫伤深度是（）
A.I度
B.浅Ⅱ度
C.深Ⅱ度
D.Ⅲ度
E.IV度
参考答案：B
难度系数：I-D-3

19.浅Ⅱ度烫伤的损伤深度至（）
A.表皮角质层
B.表皮颗粒层
C.真皮浅层
D.真皮深层，有附件残留
E.肌肉层
参考答案：C
难度系数：I-D-2

20.烫伤后，能感觉到剧烈疼痛的烫伤深度是（）
A.I度
B.浅Ⅱ度
C.深Ⅱ度
D.Ⅲ度
E.IV度
参考答案：B
难度系数：I-D-2

21.发现老年人烫伤后，照护人员首要应做的是（）
A.查找引起烫伤的原因
B.判断烫伤的部位和程度
C.安抚伤者，稳定其情绪
D.洗手并用干净毛巾擦干，戴口罩
E.带老人离开危险现场，取舒适体位
参考答案：E
难度系数：I-D-3

22.老年人Ⅰ°烫伤的紧急处理原则是（）
A.浸水涂药
B.用干净的布或衣服等盖住伤处
C.拨打120急救电话
D.保护创面送医院
E.防治休克
参考答案：A
难度系数：I-D-3

23.关于烫伤应对的紧急处理，正确的是（）
A.Ⅰ°烫伤，泡、脱、盖、送
B.Ⅰ°烫伤，保护创面送医院
C.Ⅱ°烫伤，保护创面送医院
D.Ⅱ°烫伤，泡、脱、盖、送
E.Ⅲ°烫伤，浸水涂药
参考答案：D
难度系数：I-D-3

24.“冷却治疗”应该在（）进行
A.烫伤后立即进行
B.剪掉烫伤处衣物后进行
C.烫伤后半小时进行
D.烫伤后1小时进行
E.烫伤后2小时进行
参考答案：A
难度系数：I-D-3

25.关于“冷却治疗”的时间，正确的是（）
A.超过1分钟
B.超过5分钟
C.超过10分钟
D.超过20分钟
E.超过30分钟
参考答案：E
难度系数：I-D-2

26.关于“冷却治疗”的水温，正确的是（）
A.越冷越好
B.不能高于零度
C.不能高于5℃
D.不能低于5℃
E.不能低于10℃
参考答案：D
难度系数：I-D-3

27.Ⅰ°烫伤“冷却治疗”之后，可用来涂于烫伤部位的是（）
A.肥皂
B.牙膏
C.酱油
D.甲紫
E.烫伤膏
参考答案：E
难度系数：I-D-2

28.关于老年人Ⅱ°烫伤的紧急处理，正确的是（）
A.脱、泡、盖、送
B.泡、脱、盖、送
C.盖、泡、脱、送
D.盖、脱、泡、送
E.脱、送、泡、盖
参考答案：B
难度系数：I-D-3

29.周奶奶，不慎被开水烫伤胸部和右上肢，出现大小不等的水疱，以下操作正确的是（）
A.帮周奶奶直接脱掉上衣
B.用冷水高压冲洗伤处后脱掉上衣
C.用冰块放于伤处后脱掉上衣
D.用剪刀剪掉伤处的衣物
E.用剪刀剪掉伤处周围的衣物
参考答案：D
难度系数：I-D-3

30.陈大爷，67岁，拔火罐时不慎将背部烫伤，有大水疱，皮薄，内含淡黄清液体，以下操作正确的是（）
A.用手挤破水疱
B.用指甲掐破水疱
C.水疱处涂牙膏
D.水疱处涂甲紫
E.用干净的布或毛巾等盖住伤处保护水疱
参考答案：E
难度系数：I-D-3

31.若老年人发生Ⅲ°烫伤，应对措施正确的是（）
A.用冷水浸泡伤处
B.用冰块冰敷伤处
C.脱掉伤处的衣物
D.保护创面迅速就医
E.用烫伤膏涂于烫伤部位
参考答案：D
难度系数：I-D-3

32.关于老年人烫伤的应对措施，不正确的是（）
A.立即带领老人脱离热源
B.“冷却治疗”在烫伤后是立即进行
C.脱掉衣物后，伤处以外部位不能覆盖保暖
D.浸泡时间越早、水温越低、效果越好
E.浸泡水温不能低于5℃，以免冻伤
参考答案：C
难度系数：I-D-3

33.老年人烫伤后，照护人员在处理的过程中若发现老年人出现面色苍白、神志不清甚至昏迷，应该（）
A.立即进行心肺复苏
B.及时拨打120急救电话
C.打电话通知家属
D.不停拍打老年人
E.给老人吸氧
参考答案：B
难度系数：I-D-3

34.关于预防老年人烫伤，下列不正确的是（）
A.指导老年人掌握烤灯、湿热敷、热水坐浴的正确用法
B.理疗时告知不要随意调节仪器
C.热水瓶要放在角落等不易碰到的地方
D.使用电器时反复告知注意事项，并定期检查电器是否完好
E.饮食方面，尽量给老人喝冷汤或冷水
参考答案：E
难度系数：I-D-3

35.周大爷，67岁，左上肢不慎被烫伤，手臂出现大水疱，内含淡黄清液体，诉疼痛剧烈，提示烫伤深度是（）
[$[image1.png]$]
A.A
B.B
C.C
D.D
E.E
参考答案：B
难度系数：I-D-3


[=[共用题干单选题]=]
1.陈爷爷，72岁。不慎打翻开水瓶，双下肢被开水烫伤后皮肤出现大水疱、皮薄，疼痛明显，水疱破裂后创面为红色。

（1）陈爷爷被烫伤的面积为（）
A.10%
B.39%
C.41%
D.46%
E.70%
参考答案：C
难度系数：I-D-3

（2）判断其烫伤的深度为（）
A.I度
B.浅Ⅱ度
C.深Ⅱ度
D.Ⅲ度
E.IV度
参考答案：B
难度系数：I-D-3

（3）照护人员发现此情况，错误的应对措施是（）
A.迅速脱离热源
B.创面涂抹甲紫
C.用自来水大量冲洗双下肢
D.安抚伤者，稳定其情绪
E.迅速送往医院
参考答案：B
难度系数：I-D-3


[=[单选题]=]
1.老年照护服务，是指经过（）技能培训、获得相关专业能力证书的生活照料服务和专业照护服务。
A.老年照护各级岗位
B.老年护理各种技能
C.老年护理各级岗位
D.老年评估各种技能
E.老年照护各种技能
参考答案：A
难度系数：A-A-1

2.老年照护服务的场所包括（）
A.全日制养老机构、社区服务机构、居家
B.全日制养老机构、社区服务机构、企事业单位
C.社区服务机构、居家
D.企事业单位、居家
E.社区服务机构、企事业单位、居家
参考答案：A
难度系数：A-A-1

3.老年照护（初级）人员为老年人提供的相关生活照护包括（）
A.安宁照护
B.应急救护
C.日常生活训练
D.转运照护
E.饮食照护
参考答案：E
难度系数：A-A-1

4.老年照护（初级）人员配合上一级专业人员为老年人提供的照护服务包括（）
A.排泄照护
B.睡眠照护
C.清洁照护
D.冷热应用
E.安宁照护
参考答案：E
难度系数：A-A-1

5.道德的特点不包括（）
A.社会性
B.连续性
C.强制性
D.实用性
E.时代性
参考答案：C
难度系数：A-A-1

6.下列选项中属于道德作用的是（）
A.促进经济发展
B.促进社会和谐进步
C.完善国家制度
D.提高人们的生活水平
E.提升人们的道德素质
参考答案：B
难度系数：A-A-2

7.一个社会是否和谐，一个国家能否实现长治久安，很大程度上取决于全体社会成员的（）
A.法律意识
B.思想道德素质
C.受教育程度
D.思维方式
E.生活水平
参考答案：B
难度系数：A-A-2

8.老年照护人员应遵循的职业道德包括（）
A.热爱老年照护服务工作、忠于职守、履行岗位职责
B.尊重老年人的人身权利，注意保护老年人的隐私，自觉维护老年人的权益
C.认真学习专业技术，在工作中精益求精，不断提高专业服务能力
D.廉洁奉公、严于律己，不接受老年人及其家属馈赠，不言过其实，不弄虚作假
E.以上答案均正确
参考答案：E
难度系数：A-A-1

9.老年照护服务中应遵循的伦理学原则是（）
A.尊重原则、不伤害原则、关爱原则、公正原则
B.尊重原则、不伤害原则、保护原则、公正原则
C.不伤害原则、保护原则、关爱原则、公正原则
D.不伤害原则、客观透明原则、尊重原则、保护原则
E.保护原则、不伤害原则、关爱原则、尊重原则
参考答案：A
难度系数：A-B-4

10.被称为我国老年人权益保障重要里程碑的法律法规是（）
A.《关于加强老龄工作的决定》
B.《关于加快发展养老服务业的意见》
C.《中华人民共和国老年人权益保障法》
D.《社会养老服务体系建设“十二五”规划》
E.《关于金融支持养老服务业加快发展的指导意见》
参考答案：C
难度系数：A-B-2

11.依据《中华人民共和国老年人权益保障法》第二章第十八条规定，与老年人分开居住的家庭成员，应当经常看望或者问候老年人，若不履行将视为违法，该法规自（）起施行。
A.2013年7月1日
B.2012年7月1日
C.2011年7月1日
D.2010年7月1日
E.2003年7月1日
参考答案：A
难度系数：A-B-3

12.老年照护行为中遵从的基本伦理原则，有关尊重原则的表述，正确的是（）
A.尊重老年人的自主性
B.尊重对老年人知情同意的权利和隐私权
C.实现尊重原则是与老年人建立和谐关系的必要条件
D.实现尊重原则是保障老年人根本权益的可靠基础
E.以上答案均正确
参考答案：E
难度系数：A-B-2

13.下列有关老年照护人员卫生礼仪表述，不正确的是（）
A.要养成良好的个人卫生习惯
B.要注意保持口腔清洁
C.要保持头发干净、整洁、无异味
D.男照护人员可蓄须
E.头发长度不过肩，刘海不过眉
参考答案：D

14.下列不属于老年照护人员基本服务礼仪的是（）
A.端庄稳重的仪表
B.和蔼可亲的态度
C.款式流行的服装
D.训练有素的举止
E.文明礼貌的语言
参考答案：C
难度系数：A-C-2

15.关于老年照护人员的站姿，下列说法不正确的是（）
A.眼睛平视，下颌微收
B.双腿分开，八字步站立
C.双肩放松，双臂自然下垂
D.身体与地面垂直，挺胸、收腹、抬头
E.面带微笑，不歪脖、扭腰等
参考答案：B
难度系数：A-C-2

16.与老年人沟通的技巧不包括（）
A.善于倾听，不要随意打断或插话
B.对于老年人说话的重点给予重复，帮助老年人再次确认，避免发生误会
C.当老年人交谈偏离话题时，不要随意转移话题
D.交谈的节奏不要过快，每次交谈的时间不要过长
E.适当运用肢体语言，使老年人能够配合照护工作的顺利进行
参考答案：C
难度系数：A-C-2

17.老年照护人员着装色彩适宜（）。
A.大红
B.大黄
C.白色
D.黑色
E.大绿
参考答案：C
难度系数：A-C-2

18.下列哪项不属于老年照护人员语言礼仪内容（）
A.交谈时态度诚恳
B.交谈时和颜悦色
C.沟通时回避隐私
D.理直气壮
E.不随意打断或插话
参考答案：D
难度系数：A-C-2

19.下列关于老年照护人员双手卫生的描述不正确的是（）
A.饭前便后和清理便器后要洗手
B.老年照护人员要用“7步法”常洗双手
C.整理老年人用品和护理老年人后没必要洗手
D.不得涂指甲油以及留长指甲
E.每周应修剪指甲，甲下不存污垢
参考答案：C
难度系数：A-C-2

20.下列关于老年照护人员着装要求正确的是（）
A.衣着颜色应鲜亮，营造轻松惬意的工作氛围
B.工作中尽可能穿宽松服饰如睡衣、家居服等，方便操作
C.工作中可佩戴简单饰品，如戒指等
D.工作装应干净整洁、大方合体
E.夏天可穿凉鞋
参考答案：D
难度系数：A-C-2

21.老年照护工作中，下列用语中的禁忌的是（）
A.我能帮助你吗
B.我管不着
C.对不起
D.请
E.你好
参考答案：B
难度系数：A-C-1

22.老年照护工作中，最丰富的非语言信息来源是（）
A.触摸
B.面部表情
C.手势
D.身体的姿势
E.目光的接触
参考答案：B
难度系数：A-C-3

23.老年照护人员与老年人沟通交流过程中，应该使用哪些语气（）
A.命令式、质问式语气
B.不耐烦、埋怨的语气
C.态度和蔼、关切的语气
D.责怪和生硬的语气
E.担忧、紧张的语气
参考答案：C
难度系数：A-C-2

24.在与老年人沟通交流过程中，应该禁忌（）
A.禁忌谈论个人隐私话题
B.忌用不文明语言
C.忌用粗话、脏话及让人羞涩的话
D.忌用伤人的语言
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：A-B-3


[=[共用题干单选题]=]
1.赵奶奶，80岁，老伴已去世，儿女在外地工作，送来康养中心，主要照护人员小李负责其日常生活协助。小李比较喜欢时尚打扮；工作时穿着很随意，不喜欢听人唠叨。赵奶奶思想比较传统，也喜欢整洁、与人聊天，她把与她孙女年龄相当的小李当自己孙女一样看待，看不习惯的，就要求小李改正。这不，赵奶奶今天一早又说小李不该穿短裙、颜色鲜艳的口红，小李讨厌赵奶奶老是说她，就生气地怼赵奶奶：“你又不是我什么人，干嘛管这么宽，能照顾你就算不错了！”赵奶奶气得眼泪直流，早饭吃得很少，小李也不理她，整理收走了事。

（1）照护人员小李在上述照护过程中缺乏人文关怀最显著表现是（）
A.缺乏耐心和爱心
B.缺乏责任心和细心
C.缺乏沟通交流
D.缺乏知识技能
E.缺乏爱心和细心
参考答案：A
难度系数：A-C-4

（2）照护人员小李主要违背的伦理学原则是（）
A.公平原则、不伤害原则
B.尊重原则、客观透明原则
C.尊重原则、关爱原则
D.保护原则、尊重原则
E.保护原则、不伤害原则
参考答案：C
难度系数：A-C-2

（3）照护人员小李在与赵奶奶沟通交流过程中，应该禁忌（）
A.不礼貌的语言
B.伤人的语言
C.粗俗的语言
D.不文明的语言
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：A-C-2


[=[共用题干单选题]=]
2.小李，中职卫校护理专业毕业学生，因热爱老年照护，所以在当地一家不错的康养院就业，但是在工作时发现老年照护和原来在学校学习的护理岗位职责有些区别，所以她经常来找照护组王组长进行学习，王组长也给她进行了耐心的讲解。

（1）老年照护（初级）人员应为老年人提供哪些相关生活照护（）
A.饮食
B.排泄
C.睡眠
D.用药
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：A-A-2

（2）下列哪项不是老年照护（初级）人员的岗位职责（）
A.给老年人进行更换一次性尿袋
B.给老年人进行温水拭浴降温
C.给老年人进行睡眠指导
D.给老年人进行清洁头发
E.给老年人进行拔除留置的尿管
参考答案：E
难度系数：A-A-2

（3）下列哪项不是老年照护（初级）人员应急救护内容（）
A.协助医护人员进行老年人外伤的初步止血
B.协助医护人员进行老年人骨折后的初步固定
C.协助医护人员进行老年人骨折后的搬运
D.协助医护人员进行老年人气管切开
E.协助医护人员进行老年人心脏骤停现场复苏
参考答案：D
难度系数：A-A-3


[=[共用题干单选题]=]
3.小张，中职卫校护理专业毕业学生，在xxx康养中心就业，第一天来上班，按自己的喜好进行穿着打扮，浓妆艳抹，新做了美甲，比较时尚，言语上也较为随意，引起照护对象王奶奶的不满。而小张不以为然，觉得年轻人都是这样的，是你们这些老年人太落伍了。

（1）小张的着装应该（）
A.干净整齐
B.色彩淡雅
C.协调得体
D.鞋袜轻便
E.以上答案均是
参考答案：E
难度系数：A-C-3

（2）小张工作装颜色可以选择（）
A.淡蓝
B.大黄
C.大绿
D.大紫
E.大红
参考答案：A
难度系数：A-C-2

（3）小张给王奶奶照护时的态度应该（）
A.主动热情
B.耐心周到
C.文明礼貌
D.关心体贴
E.以上答案均是
参考答案：E
难度系数：A-C-2


[=[单选题]=]
1.加强隐患排查，预防老年人意外事故发生的内容不包括（）
A.加强老年人个人管理
B.认真排查老年人居住环境用电安全和火灾隐患
C.认真落实卫生安全措施
D.定期对老年人居室进行全面隐患排查和修缮
E.组织老年人在水边、公路上活动、游玩时要注意安全
参考答案：E
难度系数：B-A-4

2.老年照护人员应遵守的安全防护基本规范不包括（）
A.坚持安全第一、预防为主
B.加强环境清洁卫生和食品卫生
C.发现安全隐患及时报告处理
D.严禁生活用火
E.严禁私自组织老年人外出
参考答案：D
难度系数：B-A-3

3.世界卫生组织统计认为导致老年人慢性致残的主要原因之一是（）
A.跌倒
B.坠床
C.噎食
D.烫伤
E.走失
参考答案：A
难度系数：B-A-3

4.老年人跌倒的常见原因是（）
A.身体衰老，机能下降
B.疾病原因
C.药物影响
D.环境因素
E.以上答案均正确
参考答案：E
难度系数：B-A-2

5.不属于老年人噎食/呛食常见原因的是（）
A.进食时情绪激动
B.进食过慢
C.体位不当
D.进食大块食物未经嚼碎就吞咽
E.吞咽动作不协调
参考答案：B
难度系数：B-A-2

6.预防老年人噎食/呛食的措施不包括（）
A.尽量采取坐位或半坐卧位为老人喂水喂饭
B.不在老年人情绪不稳定时喂水喂饭
C.选择软烂食物，汁液不要太多
D.限制饮水
E.进行口腔体操，饭前准备活动
参考答案：D
难度系数：B-A-3

7.老年人发生烫伤的常见原因是（）
A.用热水袋或热宝取暖时，长时间放置于一个部位
B.为老年人洗浴时水温过热
C.老年人活动不便打翻热水或热饭
D.机体老化，耐热性降低
E.以上答案均正确
参考答案：E
难度系数：B-A-3

8.老年人走失的常见原因不包括（）
A.老年人痴呆等疾病原因
B.老年人的记忆力减退
C.组织老年人外出活动时照护不周
D.老年人定向力发生障碍，迷失方向
E.老年人与家人、其他住寓老年人、照护人员发生矛盾，赌气出走
参考答案：C
难度系数：B-A-4

9.职业风险种类不包括（）
A.体力操作风险
B.工作场所暴力风险
C.感染风险
D.心理风险
E.生理风险
参考答案：E
难度系数：B-B-3

10.老年照护人员进行照护工作时，不符合身体力学原理的是（）
A.搬运重物时，要保持大的支撑面
B.两足分开15～20cm的距离
C.物品移动时，能拉则不要推，能推则不要提
D.尽量用全身转动，避免用躯干转动
E.拉动和移动重物或患者时，要使身体挺直在支撑面上
参考答案：B
难度系数：B-B-3

11.老年照护人员工作场所暴力风险发生的原因是（）
A.老年人因疾病原因导致情绪不稳定
B.老年人及家属不理解和信任照护人员
C.照护人员交流沟通技巧欠缺
D.照护人员照护能力不过硬
E.以上答案均正确
参考答案：E
难度系数：B-B-2

12.老年照护人员在照护患有老年痴呆症或有心理障碍的老年人时，首先应（）
A.做好评估，加强防范
B.在老年人房间不要存放容易造成自伤或他伤的物品
C.观察老年人情绪，尽量避免激惹对方
D.发现老年人存在异常烦躁的情况，暂时停止服务，报告医生处理
E.与老年人家属发生冲突时，照护人员要冷静应对
参考答案：A
难度系数：B-B-4

13.老年照护人员的感染风险中，含病毒浓度最高的体液是（）
A.血液成分
B.伤口分泌物
C.精液
D.阴道分泌物
E.痰液
参考答案：A
难度系数：B-B-3

14.老年照护人员产生心理风险的原因不包括（）
A.多为中年女性，激素水平下降
B.中年及接近更年期女性情绪不稳定等心理特点
C.工作收入不高
D.照护对象为各种半自理、失能、临终的老年人
E.工作琐碎而繁重
参考答案：C
难度系数：B-B-4

15.下列不属于老年照护人员常见压力的是（）
A.老年人的压力
B.老年人家属的压力
C.老年照护人员家庭的压力
D.养老机构的压力
E.社会的压力
参考答案：D
难度系数：B-B-3

16.下列说法不正确的是（）
A.世界卫生组织统计认为坠床是老年人慢性致残的主要原因之一
B.坠床多发于有意识障碍、行动不便但尚未完全卧床或完全卧床的老年人
C.噎食/呛食多发于有吞咽功能障碍的老年人
D.烫伤多发于因皮肤老化而感觉迟钝的老年人
E.走失多发于患有老年性痴呆症的老年人
参考答案：A
难度系数：B-A-3

17.跌倒多发于（）
A.行动不便但尚未完全失去行走功能的老人和患有老年性痴呆症的老年人
B.有意识障碍、行动不便但尚未完全卧床或完全卧床的老年人
C.有吞咽功能障碍的老年人
D.因皮肤老化而感觉迟钝的老年人
E.患有老年性痴呆症的老年人
参考答案：A
难度系数：B-A-3

18.坠床多发于（）
A.行动不便但尚未完全失去行走功能的老人和患有老年性痴呆症的老年人
B.有意识障碍、行动不便但尚未完全卧床或完全卧床的老年人
C.有吞咽功能障碍的老年人
D.因皮肤老化而感觉迟钝的老年人
E.患有老年性痴呆症的老年人
参考答案：B
难度系数：B-A-3

19.噎食/呛食多发于（）
A.行动不便但尚未完全失去行走功能的老人和患有老年性痴呆症的老年人
B.有意识障碍、行动不便但尚未完全卧床或完全卧床的老年人
C.有吞咽功能障碍的老年人
D.因皮肤老化而感觉迟钝的老年人
E.患有老年性痴呆症的老年人
参考答案：C
难度系数：B-A-3

20.烫伤多发于（）
A.行动不便但尚未完全失去行走功能的老人和患有老年性痴呆症的老年人
B.有意识障碍、行动不便但尚未完全卧床或完全卧床的老年人
C.有吞咽功能障碍的老年人
D.因皮肤老化而感觉迟钝的老年人
E.患有老年性痴呆症的老年人
参考答案：D
难度系数：B-A-3

21.为预防感染风险，老年照护人员应采取的预防措施不包括（）
A.进行免疫接种，增强体质
B.穿戴防护衣
C.操作前后应洗手
D.提倡使用一次性口罩
E.接触血液、体液或污染物时，戴手套进行操作
参考答案：B
难度系数：B-B-4

22.徐大爷，87岁，失智老人。今日照护人员发现徐大爷躁动不安，为防止老人坠床，应该采取的预防措施是（）
A.加高床挡
B.必要采取适当的约束带约束
C.增加巡视频率
D.加大看护力度
E.以上答案均正确
参考答案：E
难度系数：B-A-2

23.李婆婆，82岁，失智老人，为了防止老人走失，照护员小张采取的预防措施中不应包括（）
A.给老人安排适当的自理能力等训练
B.给老人佩带爱心手环
C.在老人房间门口做特殊、容易记忆的标识
D.带老人熟悉周围环境，强化记忆
E.加强看护工作，必要时采取约束措施防止老人离开养老院
参考答案：E
难度系数：B-A-3

24.范妈妈，年过八旬，因天冷使用热水袋保暖，使用半小时后照护人员小徐发现老人局部皮肤被烫伤，其发生最主要的原因是（）
A.血管对热反应敏感
B.皮肤老化而感觉迟钝
C.皮肤抵抗力低
D.机体老化，耐热性降低
E.皮肤对热反应敏感
参考答案：B
难度系数：B-A-4

25.照护人员小李为一位携带乙肝病毒的老年人进行口腔清洁时，应采取的预防措施是（）
A.着装整洁
B.操作前后洗手
C.佩戴口罩
D.戴手套进行操作
E.以上答案均正确
参考答案：E
难度系数：B-B-2


[=[共用题干单选题]=]
1.张爷爷，78岁，患有慢性支气管炎，今早因走廊地板湿滑不慎跌倒。

（1）导致该老人跌倒的主要原因是（）
A.身体衰老
B.疾病原因
C.药物影响
D.环境因素
E.意外因素
参考答案：D
难度系数：B-A-3

（2）为预防跌倒事件发生，照护人员采取的措施不应包括（）
A.老年人穿着合适的衣服和鞋子
B.创造适宜的环境
C.养老场所的地板要防滑，尽量减少台阶
D.加强防范，必要采取约束带约束
E.对于有一定行走能力的老年人加强行走训练
参考答案：D
难度系数：B-A-3

（3）为预防老年人跌倒，张爷爷符合要求的穿着是（）
A.略显宽松的衣服
B.具有弹性的衣服
C.合脚、轻便的鞋子
D.穿脱方便的鞋子
E.以上答案均正确
参考答案：E
难度系数：B-A-2


[=[单选题]=]
1.水占人体重量的（）
A.30%～40%
B.40%～50%
C.50%～60%
D.60%～70%
E.70%～80%
参考答案：D
难度系数：C-A-1

2.以下哪项不是水排出人体的主要途径（）
A.消化道
B.呼吸道
C.皮肤
D.泌尿系统
E.眼泪
参考答案：E
难度系数：C-A-2

3.关于特殊进食帮助，下列叙述不正确的是（）
A.每次鼻饲量不应超过200ml
B.鼻饲前，检查鼻饲管固定是否完好
C.用灌注器抽吸出胃液或胃内容物，表明胃管在胃内
D.药物研碎溶解后再灌入
E.抽吸鼻饲饮食时，每次100毫升/管
参考答案：E
难度系数：C-C-4

4.照护人员小张在帮助老人进水时，应用（）试水温。
A.水温计
B.耳后
C.前臂
D.体温计
E.手指
参考答案：C
难度系数：C-A-2

5.为老年人鼻饲饮食完毕后，照护人员注入胃管少量温开水的目的是（）
A.避免胃胀气
B.防止出现恶心
C.防止鼻饲液反流
D.冲净胃管内壁食物残渣，避免堵塞
E.便于测量和记录灌注量
参考答案：D
难度系数：C-C-3

6.照护人员为生活不能自理的老年人进水时，进水频率为（）
A.每日分次定时喂水
B.随意安排时间
C.早中晚各一次
D.减少进水次数
E.减少进水量
参考答案：A
难度系数：C-A-1

7.老年人饮食种类不包括（）
A.普通饮食
B.软质饮食
C.硬质饮食
D.半流质饮食
E.流质饮食
参考答案：C
难度系数：C-B-2

8.下列哪项不属于半流质饮食（）
A.米粥
B.面条
C.馄饨
D.蛋羹
E.藕粉
参考答案：E
难度系数：C-B-1

9.照护人员应为咀嚼能力较差和吞咽困难的老年人准备（）
A.普通饮食
B.软质饮食
C.治疗饮食
D.半流质饮食
E.流质饮食
参考答案：D
难度系数：C-B-3

10.人体能量来源的三种热原质是（）
A.糖类、蛋白质、脂肪
B.无机盐、维生素、脂肪
C.脂肪、膳食纤维、水
D.糖类、蛋白质、水
E.蛋白质、脂肪、维生素
参考答案：A
难度系数：C-B-1

11.老年人全天热量应供给约（）
A.1000千卡
B.1500千卡
C.2000千卡
D.2500千卡
E.3000千卡
参考答案：E
难度系数：C-B-1

12.照护人员为老年人进食时，不可采用哪种体位（）
A.轮椅坐位
B.床上坐位
C.半坐位
D.俯卧位
E.侧坐位
参考答案：D
难度系数：C-B-2

13.老年人特殊饮食中，禁用高蛋白饮食的是（）
A.严重贫血老年人
B.肾病综合征老年人
C.肝性昏迷老年人
D.大手术后老年人
E.肺结核老年人
参考答案：C
难度系数：C-C-2

14.照护人员为老年人鼻饲，每次推注的时间以（）为宜。
A.5～10分钟
B.10～15分钟
C.15～20分钟
D.20～25分钟
E.25～30分钟
参考答案：C
难度系数：C-C-1

15.王奶奶，70岁，因生活无法自理，需要照护人员帮助进水，照护人员在茶杯或小水壶内盛装的温开水量为（）
A.1/2～2/3
B.1/3
C.2/4～3/4
D.3/5～4/5
E.2/5
参考答案：A
难度系数：C-A-2

16.张爷爷，80岁，丧偶，因一个在家生活感觉孤单，故要求子女将其送至养老院生活，照护人员每日为张爷爷提供的饮水量为（）
A.1000～1500ml
B.1200～2000ml
C.1500～2000ml
D.2000～2500ml
E.2500ml～3000ml
参考答案：D
难度系数：C-A-2

17.刘奶奶，92岁，牙齿缺失，照护人员应为其准备（）
A.普通饮食
B.软质饮食
C.治疗饮食
D.半流质饮食
E.流质饮食
参考答案：B
难度系数：C-B-2

18.王爷爷，88岁，脑中风后生活完全不能自理，家人将其送入养老院，照护人员帮助王爷爷进食时，一般采用半卧位，下列叙述不正确的是（）
A.可将床头抬高与床具水平面呈45～60度角
B.可用棉被支撑老年人背部使其上身抬起
C.可用靠垫支撑老年人背部使其上身抬起
D.应在身体两侧垫软垫
E.应在膝下垫软垫
参考答案：A
难度系数：C-B-4

19.全爷爷，88岁，照护人员为其鼻饲完毕后，需将未用完的鼻饲饮食放冰箱保存，需在（）内用完，以免饮食变质。
A.8小时
B.12小时
C.24小时
D.36小时
E.48小时
参考答案：C
难度系数：C-C-2

20.王爷爷，67岁，高血压，今早照护人员为其测得的血压数值为180／100mmHg，王爷爷不应选择（）
A.低胆固醇饮食
B.少渣饮食
C.低盐饮食
D.低脂肪饮食
E.钙、钾丰富的饮食
参考答案：B
难度系数：C-C-4

21.王爷爷，75岁，近三天无大便排出，感觉腹胀难受，照护人员应为王爷爷准备何种饮食（）
A.高纤维素饮食
B.少渣饮食
C.低脂肪饮食
D.低胆固醇饮食
E.低盐饮食
参考答案：A
难度系数：C-C-3

22.王奶奶，80岁，患动脉粥样硬化5年，照护人员应给予（）
A.低热量饮食
B.低蛋白饮食
C.低盐饮食
D.无渣饮食
E.低脂肪饮食
参考答案：E
难度系数：C-C-4

23.张奶奶，80岁，最近身体虚弱，消化功能差，护士给予其鼻胃管插入，照护人员可为其选用何种鼻饲液（）
A.米粉
B.瘦肉沫
C.烂饭
D.氨基酸
E.脂肪乳
参考答案：A
难度系数：C-C-4

24.罗爷爷，75岁，生活完全不能自理，其上半身功能较好，照护人员为其进行鼻饲时，下列叙述不正确的是（）
A.协助其取平卧位
B.检查鼻饲管固定是否完好
C.检查鼻饲管插入长度是否与标记的长度一致
D.检查鼻饲管是否在胃内
E.将鼻饲液滴在手掌腕部测量温度
参考答案：A
难度系数：C-C-4

25.安爷爷，男，66岁，因食物中毒导致腹泻，每日排便5～7次，照护人员应给予（）
A.高热量饮食
B.高膳食纤维饮食
C.低盐饮食
D.少渣饮食
E.低蛋白饮食
参考答案：D
难度系数：C-C-3

26.方奶奶，患高胆固醇血症，照护人员每日为其准备饮食，饮食中胆固醇摄入量不超过（）
A.100mg
B.200mg
C.300mg
D.400mg
E.500mg
参考答案：C
难度系数：C-C-2

27.郑爷爷，78岁，肺癌晚期，病情稳定后入住养老院，给予高蛋白饮食，照护人员应按蛋白质每日每千克体重计算为（），但总量不超过120克。
A.1.0g
B.1.2g
C.1.5g
D.2g
E.2.5g
参考答案：D
难度系数：C-C-2

28.王奶奶，90岁，生活不能自理，照护人员为其喂食时，不正确的是（）
A.卧床患者采取侧卧位
B.喂食动作应迅速、敏捷
C.一次喂食量不宜超过200ml
D.进食流质可用吸管
E.如果采用鼻饲，间隔在2小时以上
参考答案：B
难度系数：C-C-3

29.刘爷爷，70岁，由于食管烧伤后瘢痕，导致食管狭窄，不能正常进食，依靠鼻饲供给营养。照护人员应注意每次灌入饮食量不应超过（）
A.60ml
B.200ml
C.120ml
D.300ml
E.500ml
参考答案：B
难度系数：C-C-1

30.为老年人进行鼻饲时，胃管插入的长度相当于从老年人（）
A.眉心至胸骨柄的长度
B.眉心至剑突的长度
C.发际至剑突的长度
D.发际至胸骨柄的长度
E.鼻尖至剑突的长度
参考答案：C
难度系数：C-C-3

31.为老年人进行鼻饲时，操作不正确的方法是（）
A.每次鼻饲量不超过200ml
B.每次喂食前均应检查胃管是否在胃内
C.注入少量温开水证实胃管是否在胃内
D.药片应研碎再灌入
E.拔管时应夹闭胃管末端，呼气时快速拔出
参考答案：C
难度系数：C-C-4

32.下列属于基本饮食的是（）
A.高热量饮食
B.糖尿病饮食
C.高蛋白饮食
D.流质饮食
E.低盐饮食
参考答案：D
难度系数：C-C-2

33.鼻饲法适用于（）
A.鼻息肉者
B.咽炎者
C.拒绝进食者
D.食管静脉曲张者
E.肠梗阻者
参考答案：C
难度系数：C-C-2

34.张奶奶，65岁，体温39.2°C，口腔糜烂，自诉疼痛难忍。根据其病情，应给予哪种饮食（）
A.软食
B.半流质饮食
C.流质饮食
D.高热量饮食
E.高蛋白饮食
参考答案：C
难度系数：C-C-3

35.在插胃管过程中，老年人感觉恶心难以忍受时，照护人员应（）
A.立即拔出胃管，待老年人恢复后重插
B.暂停片刻，嘱老年人深呼吸.恢复后继续插管
C.让老年人忍耐，继续插管
D.将老年人头托起，继续插管
E.将老年人扶起后，继续插管
参考答案：B
难度系数：C-C-4

36.陈奶奶，85岁，坚信有人在食物中放毒，想将她毒死，虽经他人再三解释，不能被说服。照护人员在为其进食时应（）
A.强迫进食
B.放弃进食
C.劝其进食
D.其他患者先品尝后再进食
E.与其他患者共同进食
参考答案：D
难度系数：C-C-5

37.刘爷爷，75岁，食管烧伤。由于瘢痕导致食管狭窄，不能正常进食，靠鼻饲供给营养。医院治疗完成后回到养老机构，照护人员应注意每次灌入食量不应超过（）
A.60ml
B.200ml
C.120ml
D.300ml
E.500ml
参考答案：B
难度系数：C-C-3

38.为老年人插胃管时患者出现呛咳.发绀，则应（）
A.嘱老年人深呼吸
B.嘱老年人作吞咽动作
C.稍停片刻再插管
D.托起头部继续插管
E.立即拔出胃管，休息片刻后重新插管
参考答案：E
难度系数：C-C-2

39.下列饮食中属于基本饮食的是（）
A.少渣饮食
B.高脂肪饮食
C.低蛋白饮食
D.忌碘饮食
E.半流质饮食
参考答案：E
难度系数：C-C-2


[=[共用题干单选题]=]
1.杨爷爷，91岁，生活完全无法自理，牙齿缺失严重，咀嚼能力弱，吞咽能力轻度障碍，进食极慢且自己无进食能力，现杨爷爷有进食需要，照护人员小王需帮助进食。

（1）照护人员小王在喂食时，以下操作中不正确的是（）
A.照护人员应用手触及碗壁，感受并评估食物温热程度
B.汤匙喂食时，食物量为汤匙的2/3为宜
C.等老年人完全咽下后再喂食下一口
D.咀嚼或吞咽困难的老年人，可将食物打碎成糊状
E.老年人进食中发生呛咳、噎食等现象，立即急救处理并通知医护人员或家属
参考答案：B
难度系数：C-B-4

（2）照护人员小王协助杨爷爷进食完成后，不应（）
A.协助杨爷爷漱口
B.立即让杨爷爷平卧
C.保持进餐体位30min
D.使用流动水清洁餐具
E.整理床单位和用物
参考答案：B
难度系数：C-B-4

（3）照护人员小王协助杨爷爷进食时，以下描述不正确的是（）
A.食物温度不能太高，以免杨爷爷发生烫伤
B.照护人员应叮嘱杨爷爷进餐时细嚼慢咽
C.对于不能自行进餐的杨爷爷，应由照护人员小王喂食
D.杨爷爷进食过程中如发生呛咳、噎食等现象，应稍停片刻继续进食
E.照护人员应叮嘱杨爷爷不要边进食、边讲话，以免发生呛咳
参考答案：D
难度系数：C-B-2


[=[共用题干单选题]=]
2.刘奶奶，71岁，失能老人，既往患有食道狭窄，不能经口进食，遵医嘱给予留置鼻饲管，照护人员需帮助奶奶将食物和药物调理成流质状，经鼻饲管灌入胃内。

（1）照护人员为刘奶奶进行鼻饲时，鼻饲液的温度是（）
A.35～300C
B.38～400C
C.39～410C
D.41～430C
E.43～450C
参考答案：B
难度系数：C-C-3

（2）照护人员为刘奶奶推注鼻饲液的速度为（）
A.5～8ml/min
B.8～10ml/min
C.10～13ml/min
D.13～15ml/min
E.15～18ml/min
参考答案：C
难度系数：C-C-3

（3）为刘奶奶进行鼻饲的灌注器，更换频率为（）
A.每周更换1次
B.每周更换2次
C.两周更换1次
D.每天更换
E.可以不用更换
参考答案：A
难度系数：C-C-2