[=[单选题]=]
1.老年人如厕不正确方法的是（）
A.保持地面无水渍
B.从后至前擦肛门
C.老年人坐稳，手扶于身旁支物
D.记录排泄的次数、量、颜色
E.不能行走的老年人，使用床旁坐便椅
参考答案：B
难度系数：D-A-3

2.关于排便异常的描述不正确的是（）
A.粪便嵌塞是指老年人有排便冲动，直肠肛门疼痛，肛门处有少量液化的粪便渗出，但不能排出粪便
B.腹泻是指排便次数明显超过平日习惯的频率，粪质稀薄
C.排便失禁是指患者不自主地排出粪便
D.肠胀气是指排便次数减少，一周内排便次数少于2-3次，大便干结
E.以上都不对
参考答案：D
难度系数：D-A-3

3.老年人如厕不正确的是（）
A.锁上厕所门，注意保护隐私
B.老年人不可蹲厕所时间过久
C.起身速度要慢，以免跌倒
D.如厕适合于有行走能力的老年人
E.帮助老人脱裤
参考答案：A
难度系数：D-A-3

4.帮助卧床老年人使用便盆排便的正确方法是（）
A.脱裤，暴露下肢
B.便盆破损处用纸巾垫着
C.便盆开口朝向足部
D.用手遮盖阴部，防尿液飞溅
E.以上都正确
参考答案：C
难度系数：D-B-3

5.帮助卧床老年人使用便盆排便的注意事项不正确的是（）
A.注意保暖，同时保护老年人隐私
B.使用前检查便盆完整性，预防老年人皮肤受损
C.注意观察排便的性质、量
D.发现排便异常，自行给予处理
E.协助老年人取仰卧位
参考答案：D
难度系数：D-B-3

6.帮助卧床老年人使用便盆排便方法的不正确是（）
A.关闭门窗，必要时遮挡屏风
B.一手托起老年人的臀部，另一手将便盆放置于老年人的臀下
C.腰部不能抬起的老年人，采用仰卧位放置便盆
D.便盆开口向足部
E.使用前检查便盆完整性
参考答案：C
难度系数：D-B-3

7.影响老年人排便的因素是（）
A.生理因素
B.心理因素
C.肠道疾病
D.饮食因素
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：D-E-3

8.以下可引起老年人便秘的常见原因是（）
A.受凉
B.活动增多
C.摄入膳食纤维少
D.食入产气食物多
E.牙口不好
参考答案：C
难度系数：D-E-3

9.使用开塞露辅助老年人排便的注意事项不正确的是（）
A.检查开塞露前端是否圆润光滑，以免损伤肛门周围组织
B.患有痔疮的老年人使用开塞露时，动作缓慢，并充分润滑
C.操作时老年人主诉有便意即可去排便
D.老年人主诉有便意，指导其深呼吸，提肛（收紧肛门），并协助按摩肛门部
E.协助老年人取左侧卧位
参考答案：C
难度系数：D-E-3

10.对便秘老年人进行预防指导不妥的一项是（）
A.定时排便
B.适当下床活动
C.多食蔬菜、水果
D.长期使用流质饮食
E.养成定时排便的习惯
参考答案：D
难度系数：D-E-2

11.人工取便操作不正确的是（）
A.老年人取右侧卧位
B.不能借助器械取出
C.动作轻柔
D.取便后清洗肛周皮肤
E.插入直肠前嘱咐老年人深呼吸
参考答案：A
难度系数：D-E-3

12.关于简易通便帮助描述不正确的是（）
A.老年人发生便秘首选简易通便法
B.开塞露通便
C.人工取便
D.适当活动
E.多吃蔬菜、水果、粗粮
参考答案：A
难度系数：D-E-3

13.造成尿道感染的常见原因是（）
A.饮水过多
B.尿崩症
C.饮水过少
D.前列腺肥大
E.尿毒症
参考答案：C
难度系数：D-F-2

14.影响老年人排尿的常见疾病是（）
A.神经系统疾病
B.运动系统疾病
C.慢性支气管炎
D.消化系统疾病
E.循环系统疾病
参考答案：B
难度系数：D-F-4

15.由于下尿路有较严重的机械性（如前列腺增生）或功能性梗阻引起尿潴留，当膀胱内压上升到一定程度并超过尿道阻力时，尿液不断地自尿道中滴出属于（）尿失禁
A.充溢性
B.无阻力性
C.反射性
D.急迫性
E.以上都不是
参考答案：A
难度系数：D-C-3

16.为老年人更换尿垫的注意事项不正确的是（）
A.经常巡视，及时更换尿垫，避免尿液潮湿刺激会阴部发生淹红及皮肤破损
B.检查老年人会阴部皮肤情况，避免发生尿布疹
C.更换尿布时，仅需观察排泄物的量
D.如有异常及时报告医护人员
E.更换尿垫时注意保护老人隐私
参考答案：C
难度系数：D-C-3

17.消化不良老年人呕吐物的性状是（）
A.酸腐气味
B.咖啡色呕吐物
C.血性呕吐物
D.粪便性呕吐物
E.果酱样呕吐物
参考答案：A
难度系数：D-D-2

18.呕吐时记录内容是（）
A.呕吐物的量
B.呕吐物的颜色
C.呕吐的性状
D.呕吐的方式
E.以上都对
参考答案：E
难度系数：D-D-2

19.更换一次性尿袋的时间为（）
A.1天
B.2天
C.3天
D.1周
E.2周
参考答案：D
难度系数：D-F-3

20.对留置导尿老年人的观察要点包括（）
A.注意观察尿液的性状、颜色、尿量
B.保持导尿管通畅，避免受压、扭曲、返折、阻塞等异常情况
C.观察尿管有无脱出，漏尿
D.观察留置尿管接触部位的皮肤情况
E.以上都对
参考答案：E
难度系数：D-F-3

21.老年人肠造瘘口的观察要点，说法不正确的是（）
A.注意观察造瘘口有无回缩、出血及坏死
B.注意观察造瘘口周围皮肤有无发红、肿痛，甚至溃烂等情况
C.注意观察老年人的排便情况，如发现排便困难、造瘘口有狭窄等情况，及时报告医护人员及时处理
D.注意观察造瘘口周围皮肤情况
E.以上都不对
参考答案：E
难度系数：D-G-3

22.下列对肠造瘘老年人进食要求不正确的是（）
A.易消化的食物
B.多吃粗纤维多的食物
C.少吃易产气或刺激性强的食物
D.注意加强营养，增强机体抵抗力
E.避免吃气味大、刺激性食物
参考答案：B
难度系数：D-G-3

23.有关老年人排泄的护理，正确的是（）
A.为减少老年人夜尿的发生，白天尽可能少饮水
B.夜尿较多的老年人，夜间可采用床边排便，以防意外
C.指导老年人按自己意愿随时排便
D.患肠胀气的常见表现是腹部绞痛，大便难以控制
E.照护过程中可暂不考虑老年人的隐私，以操作为重
参考答案：B

24.老年人呕吐时的护理，说法不正确的是（）
A.年老体弱的老年人，呕吐时取俯卧位
B.照护人员应在旁陪护，协助拍背
C.观察呕吐物的量、性状
D.安慰老人不要紧张
E.老年人呕吐后协助漱口
参考答案：A
难度系数：D-D-3

25.少尿是指24小时尿量少于（）
A.17ml
B.50ml
C.100ml
D.400ml
E.1000ml
参考答案：D
难度系数：D-F-3

26.协助老年人如厕不正确的是（）
A.老年人不可蹲厕所时间过久，起身速度要慢
B.照护人员下肢支撑老年人
C.一手抱扶老年人的腋下（或腰部），另一手协助老年人脱裤
D.排便时注意保暖
E.注意保护隐私
参考答案：B
难度系数：D-A-3

27.便盆使用方法不正确的是（）
A.使用前检查便盆完整性
B.一手托起老年人的臀部，臀部抬高5～10cm
C.另一手将便盆放置于老年人的臀下（开口向足部）
D.排便时注意保暖
E.注意保护隐私
参考答案：B
难度系数：D-B-4

28.尿壶使用方法正确的是（）
A.男性老年人取仰卧位
B.女性老年人取侧卧位
C.为防止尿液飞溅，在女性会阴上部盖上卫生纸
D.尿壶边缘破损用布遮盖
E.男性老年人屈膝双脚稍微分开
参考答案：C
难度系数：D-B-3

29.为老年人更换尿布的操作，不正确的是（）
A.照护人员先温暖双手，注意保护老年人隐私
B.准备温水，控制水温在40～50℃
C.更换尿布时，观察排泄物的性质、量、颜色和气味
D.撤下污染的尿布后，要观察老年人会阴部及臀部皮肤情况
E.操作后开窗通风
参考答案：B
难度系数：D-C-3

30.幽门梗阻老年人最主要的症状是（）
A.腹泻
B.腹痛
C.呕吐粪便样物
D.呕吐宿食
E.呕吐鲜红色液体
参考答案：D
难度系数：D-D-3

31.无尿是指（）
A.24小时尿量少于400ml
B.24小时尿量少于300ml
C.24小时尿量少于200ml
D.24小时尿量少于100ml
E.12小时尿量少于100ml
参考答案：D
难度系数：D-F-3

32.糖尿病酮症酸中毒时尿液呈（）
A.氨臭味
B.酸味
C.烂苹果味
D.苦味
E.大蒜味
参考答案：C
难度系数：D-F-3

33.丝虫病病人的尿液颜色呈（）
A.乳白色
B.酱油色
C.洗肉水色
D.浓茶色
E.咖啡色
参考答案：A
难度系数：D-F-3

34.关于肠造瘘口照护措施，不正确的是（）
A.保持造瘘口清洁、干燥
B.造瘘口周围皮肤涂氧化锌软膏保护
C.造口袋内容物超过三分之二时应及时更换
D.宜进食易消化、少粗纤维食物
E.注意观察造瘘口有无回缩、发黑等情况
参考答案：C
难度系数：D-G-3

35.王奶奶，83岁，行动不方便，平时活动少，因牙口不好，长期吃精细食物，以流质为主，习惯性便秘多年。引起王奶奶便秘的主要因素是（）
A.摄入膳食纤维较少
B.排便习惯改变
C.饮水过少
D.紧张焦虑
E.环境改变
参考答案：A
难度系数：D-E-3

36.王爷爷，78岁，排便费力，连续4天未排便，情绪烦躁，影响食欲和睡眠。照护人员为王大爷解决目前问题的方法是（）
A.开塞露通便
B.口服缓泻剂
C.灌肠
D.导尿
E.多吃蔬菜、水果、粗粮
参考答案：A
难度系数：D-E-3

37.李爷爷，80岁，有排便冲动，腹部胀痛，肛门处有少量液化的粪便渗出，但不能排出粪便，老人发生的排便异常是（）
A.腹泻
B.大便失禁
C.粪便嵌塞
D.便秘
E.肠胀气
参考答案：C
难度系数：D-E-4

38.谢爷爷，75岁，长期卧床，懒下床，排便费力，连续4天未排便，对老人进行预防指导不妥的一项是（）
A.放松心情，避免紧张
B.养成定时排便习惯
C.按摩腹部
D.减少喝水
E.多吃蔬菜、水果、粗粮
参考答案：D
难度系数：D-E-3

39.李奶奶，80岁，有排便冲动，腹部胀痛，肛门处有少量液化的粪便渗出，但不能排出粪便，照护人员为王大爷解决目前问题的方法是（）
A.人工取便
B.口服缓泻剂
C.灌肠
D.喝蜂蜜水
E.多吃蔬菜、水果、粗粮
参考答案：A
难度系数：D-E-3

40.林奶奶，65岁。一周前出现便秘，护理措施中不正确的是（）
A.养成定时排便习惯
B.指导盆底肌锻炼
C.少吃粗粮
D.适当运动
E.腹部按摩
参考答案：C
难度系数：D-E-3

41.周奶奶，85岁，腿脚无力，照护人员帮助其如厕不正确的是（）
A.让周奶奶自行走进卫生间
B.使用床旁坐便椅如厕
C.老人排便时注意保暖
D.照护人员上身抵住老年人，一手扶老年人的腋下（或腰部），另一手协助老年人（或老年人自己）脱下裤子
E.坐稳扶好
参考答案：A
难度系数：D-A-2

42.李奶奶，62岁。近日来出现咳嗽、打喷嚏时不自主排尿现象，这种现象称为（）
A.压力性尿失禁
B.充溢性尿失禁
C.急迫性尿失禁
D.功能性尿失禁
E.部分尿失禁
参考答案：A
难度系数：D-C-2

43.林奶奶，65岁。一周前出现小便失禁，护理措施中不正确的是（）
A.重建排便习惯
B.指导盆底肌锻炼
C.保持被单整洁干燥
D.建议少喝水
E.保持皮肤清洁
参考答案：D
难度系数：D-C-3

44.李大爷，64岁，因直肠癌行结肠造口术，出院后可以进食的蔬菜是（）
A.芹菜
B.韭菜
C.洋葱
D.辣椒
E.菜花
参考答案：E
难度系数：D-G-4

45.李奶奶，70岁，尿失禁后留置导尿管，更换尿袋不正确的是（）
A.每天更换一次
B.更换时避免污染
C.随时观察尿管有无脱出，漏尿
D.引流管末端高度要始终高于老年人会阴的高度
E.将集尿袋固定于床沿低于膀胱的高度
参考答案：D
难度系数：D-F-3

46.张大爷，63岁，既往有胃溃疡病史，两天前出现恶心、呕吐，呕吐物呈咖啡色，可能是（）
A.上消化道动脉出血
B.低位肠梗阻
C.胃有陈旧性出血
D.消化不良
E.急性胆囊炎
参考答案：C
难度系数：D-D-3

47.李爷爷，80岁，有排便冲动，直肠肛门疼痛，但不能排出粪便，照护人员帮其取便不正确的是（）
A.右手戴手套，左手分开李爷爷臀部
B.嘱咐李爷爷屏气
C.食指沿直肠一侧轻轻插入直肠内
D.动作应轻柔
E.由浅入深地掏出粪便
参考答案：B
难度系数：D-E-3

48.张爷爷，62岁。因外伤导致尿失禁，行留置导尿，尿液引流通畅，但尿液稍混浊，色黄，医嘱抗感染治疗。护理老年人时应注意（）
A.及时更换尿管
B.及时记录尿量
C.指导老年人练习排空膀胱
D.鼓励老年人多饮水并行膀胱冲洗
E.必要时清洗尿道口
参考答案：D
难度系数：D-F-3

49.陈奶奶，70岁。近日出现尿频、尿急，排出的新鲜尿液有氨臭味，提示为（）
A.膀胱炎
B.肾结石
C.尿毒症
D.糖尿病酮症酸中毒
E.肾积水
参考答案：A
难度系数：D-F-3

50.徐奶奶，66岁，因急性胃肠炎出现频繁呕吐，护理措施不正确的是（）
A.照护人员应热忱、关心老年人
B.让老年人保持坐位，避免频繁起身
C.手抚老年人背部，以防误吸
D.及时清理老年人呕吐物
E.记录老年人呕吐物的性质、量及颜色
参考答案：B.
难度系数：D-D-4

51.卢爷爷，62岁。直肠癌行根治手术后，造口周围皮肤保护的健康指导不包括（）
A.注意有无红、肿、破溃
B.及时清洁皮肤
C.常规使用乙醇消毒皮肤
D.擦干后涂上氧化锌软膏保护皮肤
E.防止粪水浸渍皮肤
参考答案：C
难度系数：D-G-3


[=[共用题干单选题]=]
1.张奶奶，69岁。一周前因摔倒致髋关节损伤，行髋关节内固定，不能下床活动。

（1）请问帮助张奶奶排便的方法是（）
A.搀扶去卫生间如厕
B.使用床旁坐便椅
C.使用便盆床上排便
D.纸尿裤
E.以上都不是
参考答案：C
难度系数：D-B-3

（2）周奶奶近3天来排便费力，未能自行排出大便，请问其目前发生（）
A.腹泻
B.大便失禁
C.粪便嵌塞
D.便秘
E.肠胀气
参考答案：D
难度系数：D-E-3

（3）针对周奶奶目前的问题，正确的解决方法是（）
A.指导老人用力自行排便
B.使用开塞露通便
C.老人应卧床休息，限制翻身活动，以防意外发生
D.减少饮水量
E.每天多次使用便盆练习排便
参考答案：B
难度系数：D-E-3


[=[共用题干单选题]=]
2.林奶奶，62岁。近5个月来排排便次数增加，每天3－5次，伴里急后重感，大便表面带血及黏液，诊断为直肠癌。行直肠癌根治术+结肠造口术。

（1）关天结肠造口护理的措施，以下正确的是（）
A.造口袋应长期持续佩戴
B.粪便盛装1/3量时应及时更换造口袋
C.根据老年人的体型选择合适的造口袋
D.更换造口袋时应以碱性肥皂擦洗造口
E.更换造口袋时只需要观察造口情况即可
参考答案：B
难度系数：D-G-3

（2）林奶奶手术后留置了导尿管，以下说法，不正确的是（）
A.更换尿袋时应严格无菌操作
B.避免引流袋折叠、扭曲
C.建议少喝水
D.操作前解释操作目的，以取得配合
E.将集尿袋固定于床沿低于膀胱的高度
参考答案：C
难度系数：D-F-3

（3）对林奶奶的饮食指导，正确的是（）
A.适量蛋白
B.多吃高纤维
C.少吃水果
D.高脂饮食
E.可吃辛辣食品
参考答案：A
难度系数：D-G-3


[=[共用题干单选题]=]
3.谢爷爷，78岁，轻度失智老年人，能自行走路，照护人员帮助谢爷爷上卫生间如厕。

（1）帮助谢爷爷如厕不正确的方法是（）
A.保持地面无水渍
B.从前至后擦肛门
C.老年人坐稳，手扶于身旁支物
D.老年人蹲厕时间视需要而定（答案模糊）
E.卫生间需要扶手、呼叫器等
参考答案：D
难度系数：D-A-4

（2）帮助谢爷爷如厕正确的是（）
A.锁上厕所门，注意保护隐私
B.排便时注意保暖
C.起身速度要快
D.不宜搀扶老年人，以训练其自理能力
E.以上都正确
参考答案：B
难度系数：D-A-3

（3）若谢爷爷排便次数明显增加，粪质稀薄，常伴有腹痛、肠鸣，应考虑发生（）
A.便秘
B.粪便嵌塞
C.腹泻
D.排便失禁
E.肠胀气
参考答案：C
难度系数：D-A-2


[=[共用题干单选题]=]
4.张奶奶，76岁，失能老年人，意识清醒，能控制大小便。因腰部受损不能下床。

（1）张奶奶诉说有尿意，照护人员帮助其在床上使用尿壶不正确的是（）
A.张奶奶侧卧位，膝盖并拢
B.排尿时注意保暖
C.注意保护隐私
D.在会阴上部盖上卫生纸
E.记录排尿时间、量、颜色
参考答案：A
难度系数：D-C-3

（2）照护人员协助张奶奶在床上使用便盆排便正确的方法是（）
A.一手托起张奶奶的臀部，臀部抬高20-30cm
B.先协助张奶奶取侧卧位，腰部放软枕，使盆扣于臀部，再协助老年人平卧
C.便盆放置于张奶奶的臀下（开口向床头）
D.不宜盖被，防弄脏被褥
E.鼓励张奶奶自行使用腰力抬臀
参考答案：B
难度系数：D-C-4

（3）为了预防张奶奶发生便秘，健康宣教中不正确的是（）
A.尽量进食流质饮食，有利于消化
B.养成定时排便习惯
C.多饮水
D.经常按摩腹部
E.定时协助张奶奶翻身
参考答案：A
难度系数：D-E-3


[=[共用题干单选题]=]
5.黄爷爷，82岁，借助老年人，活动不方便，现已有4天未排便，诉腹胀腹痛。

（1）根据上述情况，考虑黄爷爷发生（）
A.腹泻
B.粪便嵌塞
C.肠胀气
D.便秘
E.排便失禁
参考答案：D
难度系数：D-E-3

（2）照护人员帮助黄爷爷解决目前排便问题的正确方法是（）
A.使用开塞露通便
B.鼓励黄爷爷用力排便
C.延长排便时间
D.分散黄爷爷的注意力，减少便意
E.督促黄爷爷下床活动
参考答案：A
难度系数：D-E-3

（3）帮助黄爷爷分析引起其排便异常的因素不包括（）
A.腹壁肌力下降，胃肠蠕动减慢
B.活动过少
C.摄入膳食纤维，会引起大便干硬
D.饮水过少
E.进食量少
参考答案：C
难度系数：D-E-3


[=[共用题干单选题]=]
6.林爷爷，65岁，因外伤瘫痪导致尿失禁留置了导尿管。

（1）照护人员观察其24小时尿量为360ml，判断林爷爷的排尿状况是（）
A.正常
B.尿潴留
C.尿量偏少
D.少尿
E.无尿
参考答案：D
难度系数：D-F-4

（2）照护人员对林爷爷进行健康指导，不正确的是（）
A.控制饮水，减少尿量
B.鼓励多喝水，勤更换体位
C.保持会阴部清洁干燥
D.指导老年人锻炼盆底部肌肉
E.每日饮水量1500ml左右
参考答案：A
难度系数：D-F-3

（3）照护人员为林爷爷更换一次性尿袋，操作不正确的是（）
A.更换一次性尿袋时要戴手套
B.用止血钳夹住尿管后，分离导尿管和尿袋
C.用手指夹持碘伏棉球消毒尿管外口及周围
D.固定尿袋后引流管末端要低于老年人会阴部的高度
E.操作后记录尿液的量、性状等情况
参考答案：C
难度系数：D-F-3


[=[共用题干单选题]=]
7.李奶奶，68岁，介助老人，既往直肠癌病史，结肠造口术后2个月，术后恢复尚可。

（1）照护人员为李奶奶更换造口袋时，对肠造口的观察，不正确的是（）
A.造瘘口颜色变暗、发黑，提示造瘘口坏死
B.正常造口颜色为粉色，略为内陷
C.造瘘口周围皮肤发红，可清洁后涂氧化锌软膏保护
D.造口旁出现可复性肿物，站立和用力后增大，提示造口旁疝
E.正常造口应突出体表
参考答案：B
难度系数：D-G-4

（2）关于结肠造口的护理，正确的是（）
A.一般在餐后2～3小时内更换造口袋
B.根据体重、体型选择造口袋
C.两件式造口袋更换底盘时，应先用造口尺测量造口大小
D.造口袋应长期持续佩戴
E.手术后坚持每日定时进行结肠灌洗，可以训练定时排便习惯
参考答案：C
难度系数：D-G-3

（3）照护人员为李奶奶进行健康指导，不正确的是（）
A.建立定时排便习惯后，只需在排便后用清洁下（删掉）敷料覆盖造口
B.均衡饮食，避免食用产气性、刺激性食物
C.戴手套以示指、中指探入肛门内环形扩张，每周1次
D.多吃粗纤维食物
E.保持造口周围皮肤清洁干燥
参考答案：D
难度系数：D-G-3


[=[共用题干单选题]=]
8.唐爷爷，70岁，生活能自理，既往有消化性溃疡病史。近一周来诉餐后上腹饱胀不适，伴有反酸、嗳气，未服任何药物。今早起床后，突感恶心、呕吐，呕吐物为带酸臭味的宿食。

（1）根据唐爷爷呕吐物情况，考虑可能出现（）
A.幽门梗阻
B.上消化道出血
C.胆囊炎
D.肠梗阻
E.胃溃疡
参考答案：A
难度系数：D-D-3

（2）关于呕吐时护理措施，描述不正确的是（）
A.安慰陪伴老年人，使其不要紧张
B.老年人频繁呕吐时，协助取侧卧位
C.照护人员用手在老年人背部拍打，以防误吸
D.及时清除口、鼻腔的呕吐物，以防误吸
E.观察老年人面色、呕吐方式、呕吐物的性质
参考答案：C
难度系数：D-D-3

（3）照护人员对老年人进行健康指导，正确的是（）
A.饮食宜清淡、易消化，少量多餐
B.适当进食辛辣食品，以刺激食欲和增强肠蠕动
C.为减轻呕吐，嘱老年人不要喝水
D.指导老年人增加运动量，增强肠蠕动，减轻饱胀不适感
E.呕吐期间，应多进食高热量、高蛋白食品，以补充营养
参考答案：A
难度系数：D-D-3


[=[共用题干单选题]=]
9.陈奶奶，64岁，近1个月来在咳嗽、打喷嚏等腹压增加时出现尿液不自主地流出。

（1）陈奶奶此种情况可能是（）
A.尿潴留
B.充溢性尿失禁
C.急迫性尿失禁
D.急性尿失禁
E.压力性尿失禁
参考答案：E
难度系数：D-C-3

（2）关于尿失禁老年人的护理措施，不正确的是（）
A.理解与尊重老年人
B.控制饮水，减少尿量
C.保持会阴部清洁干燥
D.指导老年人锻炼盆底部肌肉
E.老年人活动前，协助其穿上尿裤
参考答案：B
难度系数：D-C-3

（3）关于尿裤更换的护理，不正确的是（）
A.向老年人解释配合要点，尊重老年人
B.协助老年人取平卧位，解开纸尿裤粘扣，展开两翼至老年人身体两侧，将前片从两腿间后撤
C.协助老年人侧卧，将污染纸尿裤外面对折于臀下
D.将清洁尿裤（贴皮肤面朝内）对折，协助老年人翻身至另一侧
E.更换尿裤时，将纸尿裤大腿内、外侧边缘展平，防止侧漏
参考答案：C
难度系数：D-C-4


[=[单选题]=]
1.老年人生理睡眠特点是（）。
A.睡眠时间缩短，平均为6～7小时
B.深睡眠期增多
C.老年人睡眠不容易受到声、光、温度等外界因素影响
D.睡眠趋向早睡晚起
E.老年人年龄越大，睡眠越深
参考答案：A
难度系数：E-A-3

2.对老年人睡眠没有影响的因素是（）。
A.运动因素
B.环境因素
C.心理因素
D.体重因素
E.睡眠习惯
参考答案：D
难度系数：E-B-2

3.睡眠过程中肌肉开始出现的表现可以是（）
A.全身肌肉开始收缩
B.全身肌肉没有活动
C.全身肌肉完全松弛
D.全身肌肉十分紧张
E.全身肌肉开始放松
参考答案：E
难度系数：E-A-3

4.照护睡眠障碍老人的正确方法为（）。
A.任何情况下都不能服用安眠药
B.饭后立即沐浴
C.有睡眠障碍伴随症的老人不需要治疗伴随症
D.必要时可按医嘱服用安眠药
E.老人可以在睡前喝杯咖啡
参考答案：D
难度系数：E-B-4

5.促进睡眠障碍老人入睡的正确方法为（）。
A.肌注镇静剂
B.口服安眠药
C.睡前做身体放松活动，如气功
D.看电视
E.喝绿茶
参考答案：C
难度系数：E-B-3

6.下列不属于正常睡眠的叙述是（）。
A.觉醒后精力充沛
B.觉醒后情绪愉快
C.入睡容易，熟睡时间达要求
D.睡眠按所需的时间睡
E.睡眠中有梦游的现象
参考答案：E
难度系数：E-A-3

7.老人睡眠时应穿（）的内衣
A.紧身内衣
B.粗纤维内衣
C.涤纶内衣
D.宽松、柔软的棉质内衣
E.有漂亮图案的内衣
参考答案：D
难度系数：E-A-2

8.下列不是老年人睡眠障碍的表现形式的是（）
A.睡得早，第二天早晨醒得早
B.睡眠过程中一夜醒多次，没有熟睡的感觉
C.入睡后没多久就醒来，以后就再也无法入睡
D.持续几天或更久，想睡却很清醒
E.夜间经常做梦，对梦境有断断续续不完整的记忆
参考答案：A
难度系数：E-B-4

9.可引起老年人睡眠障碍的原因为（）
A.睡前服用消炎药
B.进食高蛋白质饮食
C.睡前按摩
D.服用安眠药
E.进食有兴奋作用的食物
参考答案：E
难度系数：E-B-3

10.无法促进睡眠障碍老年人入睡的方法是（）
A.自我放松治疗
B.长跑、踢球
C.中医中药治疗，穴位按摩
D.按摩、气功等
E.听轻音乐
参考答案：B
难度系数：E-B-4

11.下列关于失眠老人照护措施中，不妥的是（）
A.叮嘱老年人晚饭不宜吃得过饱
B.睡前一小时，避免老年人进行剧烈运动
C.协助老年人穿宽松、舒适的棉质睡衣
D.根据老年人情况，采取适宜的睡眠姿势
E.让老年人每晚睡前服用安眠药
参考答案：E
难度系数：E-B-4

12.属于正常睡眠的是（）
A.睡眠周期中有一两次中断现象
B.睡眠周期中有一两次时醒的现象
C.觉醒后自觉得到了充分的休息，消除了疲劳
D.觉醒后感觉有点头晕，还想再睡
E.睡眠中梦到自己在外面跑步
参考答案：C
难度系数：E-A-3

13.影响老年人睡眠的因素有（）。
A.性别、心理、体重
B.疾病、外貌、运动
C.环境、身高、运动
D.睡眠习惯、环境、疾病
E.睡眠习惯、活动、外貌
参考答案：D
难度系数：E-A-3

14.下列关于老年人睡眠习惯的描述不正确的是（）
A.老年人应每天按时起床就寝
B.老年人午睡时间因为30～60分钟，不宜多睡
C.老年人晚餐应稍多吃点，尽量吃饱，避免晚上睡觉饿
D.老年人入睡前应避免阅读有刺激性的书报、杂志
E.老年人睡前可做身体放松活动，如按摩、推拿、气功、静坐等
参考答案：C
难度系数：E-B-3

15.下列关于老年人对睡眠环境的要求不正确的是（）
A.老年人睡眠环境中夏季室内温度保持在26～30℃，冬季室温在18～22℃
B.老年人睡眠居住环境要保持安静，光线要充足
C.老年人睡眠环境中墙壁颜色应淡雅，可避免老年人情绪兴奋或焦虑
D.在老年人入睡前进行居室的通风换气，清除室内异味及污浊空气
E.老年人的卫生间应靠近卧室，内设置坐便器并有扶手，地面铺防滑砖
参考答案：B
难度系数：E-A-4


[=[共用题干单选题]=]
1.李爷爷，68岁，大学教师。患有高血压、冠心病。李爷爷喜欢喝浓茶，喜欢看书，常常看到凌晨。照护人员小张发现李爷爷白天总是打瞌睡，爱发脾气，但到了晚上临睡前精神很好，且不愿意入睡。

（1）李爷爷白天总是打瞌睡，爱发脾气的原因是（）
A.李爷爷不喜欢照护人员小张
B.李爷爷不愿意住在养老院
C.李爷爷认为白天打瞌睡好
D.李爷爷有睡眠障碍，需要照护人员进行照护
E.李爷爷所患高血压、冠心病的病情导致的
参考答案：D
难度系数：E-B-3

（2）针对以上情况，照护人员小张选择的最合适照护方式是（）
A.陪伴李爷爷，直到李爷爷睡着再离开房间
B.建议李爷爷换个养老院
C.逐步改掉李爷爷喝浓茶的习惯，帮助李爷爷形成良好的睡眠习惯
D.请医生为李爷爷注射催眠的药物或开安眠药给李爷爷口服
E.将李爷爷的书籍藏起来，通知家属来劝导晚上不李爷爷看书
参考答案：C
难度系数：E-A-4

（3）李爷爷若有下列习惯，哪项需要及时改掉（）
A.李爷爷每天中午喜欢午睡30分钟
B.李爷爷在睡觉时喜欢打开电视，听着声音睡觉
C.李爷爷每天晚上睡觉前都要去趟厕所
D.李爷爷喜欢穿宽松的棉质衣服睡觉
E.李爷爷在睡觉前半小时用热水泡脚
参考答案：B
难度系数：E-B-2


[=[共用题干单选题]=]
2.张奶奶，68岁，自理老人。张奶奶既往身体健康，喜欢跳广场舞。晚饭后照护人员来看张奶奶时，张奶奶反映自从前天调换了房间后，她一直晚上睡不着，白天精神不好，不想动。

（1）作为一名照护人员，首先应该怎样处理张奶奶的情况（）
A.帮张奶奶调回到以前住的房间
B.安慰张奶奶，习惯就好了，不需要任何处理
C.带着张奶奶去跳广场舞，跳累了就可以睡得着了
D.帮助张奶奶重新找一间合适的房间
E.帮助张奶奶布置睡眠环境
参考答案：E
难度系数：E-A-4

（2）照护人员夜间巡视应重点观察张奶奶的（）
A.张奶奶是否进行了睡前清洁工作
B.张奶奶的入睡时间
C.张奶奶房间的物品是否摆放整齐
D.张奶奶房间的窗户是否关闭
E.张奶奶晚上起来上了几次
参考答案：B
难度系数：E-A-3

（3）张奶奶在晚上睡眠中出现下列哪种情况，照护人员应通知医生（）
A.张奶奶睡眠前向照护人员反应床太硬了
B.张奶奶被窗外的风声吵醒了两次
C.张奶奶凌晨一点钟睡着，三点钟起床
D.张奶奶喜欢右侧卧位睡觉
E.张奶奶早上五点钟起床
参考答案：C
难度系数：E-A-2


[=[单选题]=]
1.为老年人整理床单位，枕头放置的正确方法是（）
A.枕套开口背门，横立于床头
B.枕套开口背门，平放于床头
C.枕套开口向门，横立于床头
D.枕套开口向门，平放于床头
E.随意放置
参考答案：B
难度系数：F-A-3

2.为老年人整理床单位及更换被服时，下列说法不正确的是（）
A.从床头纵向扫床至床尾
B.照护人员应评估老年人的意识状态及自理能力
C.扫床套在使用时每床一个，不可重复使用
D.床刷要套上刷套，刷套需浸泡过500mg/L浓度的含氯消毒液，以挤不出水为宜
E.关闭门窗，调节室温至18℃～22℃
参考答案：E
难度系数：F-A-3

3.关于更换被服，不正确的是（）
A.一般情况下每天应为老年人更换被服。
B.当被服被尿、便、呕吐物、汗液等污染、打湿，应立即更换
C.老年人的被褥应经常拿到室外晾晒
D.使老年人睡卧舒适
E.使居室整洁美观
参考答案：A
难度系数：F-A-2

4.清扫整理床单位时，下列说法不正确的是（）
A.从床头纵向扫床至床尾
B.每一刷要重叠上一刷的2/3，避免遗漏
C.扫床套在使用时每床一个，不可重复使用
D.床刷要套上刷套，刷套需浸泡过500mg/L浓度的含氯消毒液，以挤不出水为宜
E.照护人员需要戴口罩
参考答案：B
难度系数：F-A-3

5.为老年人更换被服，操作前有关步骤错误的是（）
A.照护人员应评估老年人的意识状态及自理能力
B.照护人员向老年人解释目的
C.老人平卧于床上，盖好被子
D.照护人员着装整洁、洗手、戴帽子、口罩
E.关闭门窗，调节室温至20℃～22℃
参考答案：E
难度系数：F-A-3

6.关于老年人口腔清洁方法，说法错误的是（）
A.自理老年人可以通过漱口、刷牙的方法清洁口腔
B.上肢功能良好的半自理老年人可以通过漱口、刷牙的方法清洁口腔
C.不能自理的老年人需要照护人员协助做好口腔清洁
D.协助昏迷老年人清洁口腔需要准备漱口杯、大棉棒等用物
E.对于体弱老年人，可通过漱口达到清洁口腔的目的
参考答案：D
难度系数：F-B-3

7.保持口腔健康的方法，说法不正确的是（）
A.选择软毛牙刷，每6个月更换牙刷
B.定期到医院进行口腔检查
C.合理营养，补充牙齿所需的钙、磷等
D.少吃含糖食品，多吃新鲜蔬菜
E.增加牛奶和豆制品的摄入量
参考答案：A
难度系数：F-B-3

8.口腔清洁的目的不包括（）
A.清除口腔内一切细菌
B.去除口臭
C.预防疾病
D.清洁口腔
E.促进食欲
参考答案：A
难度系数：F-B-3

9.老人的假牙取下后应浸泡在（）
A.乙醇
B.热开水
C.冷开水
D.0.5%消毒灵
E.0.1%苯扎溴铵
参考答案：C
难度系数：F-B-3

10.协助老年人口腔清洁时，错误的方法是（）
A.平卧位时头偏向一侧
B.弯盘置于口角边
C.棉球不可过湿
D.擦拭舌面时，位置不可以太靠近咽部
E.一个棉棒可反复使用
参考答案：E
难度系数：F-B-3

11.世界卫生组织认为老年人口腔里应保证有多少颗以上牙齿，才能够维持口腔健康功能的需要（）
A.14
B.16
C.18
D.20
E.22
参考答案：D
难度系数：F-B-2

12.关于老年人口腔清洁方法，说法错误的是（）
A.自理老年人可以通过漱口、刷牙的方法清洁口腔
B.上肢功能良好的半自理老年人可以通过漱口、刷牙的方法清洁口腔
C.不能自理的老年人需要照护人员协助做好口腔清洁
D.对于昏迷老年人，可通过漱口达到清洁口腔的目的
E.对于体弱老年人，可通过漱口达到清洁口腔的目的
参考答案：D
难度系数：F-B-4

13.协助昏迷老人清洁口腔，不需要准备的用物是（）
A.漱口杯1个
B.大棉棒1包
C.毛巾1条
D.弯盘1个
E.必要时备润唇膏1支
参考答案：A
难度系数：F-B-3

14.为老人床上洗头时，下列哪项是错误的（）
A.用纱布遮盖双眼
B.耳朵填塞棉球
C.避免沾湿衣服和被服
D.双手十指指腹揉搓头发
E.老人出现心慌、气短时，加快速度完成
参考答案：E
难度系数：F-C-2

15.照护人员在冬天为老人进行洗发时，以下说法正确的是（）
A.室温调节在18～22℃
B.调节水温至35℃左右
C.注意保暖，事先关闭门窗
D.老人出冷汗时，加快速度完成
E.洗发时用指尖揉搓头发
参考答案：C
难度系数：F-C-3

16.头发打结时应选用哪种溶液梳通（）
A.百部酊
B.0.1%醋酸溶液
C.30%乙醇
D.食醋
E.清水
参考答案：C
难度系数：F-C-3

17.为老人床上洗头时，下列哪项是错误的（）
A.用纱布遮盖双眼
B.耳朵填塞棉球
C.避免沾湿衣服和被服
D.双手十指指尖揉搓头发
E.及时擦干头发，防止受凉
参考答案：D
难度系数：F-C-2

18.为老年人晨间梳洗的内容不包括（）
A.协助洗脸
B.协助洗澡
C.协助洗手
D.协助梳头
E.整理床单位
参考答案：B
难度系数：F-C-1

19.头发清洁与梳理的目的不包括（）
A.按摩头皮，促进头发血液循环
B.保持头发清洁，使患者舒适
C.有效地清除头皮屑及污垢
D.保持良好个人形象
E.进行心理护理及卫生宣教，满足老人身心需要
参考答案：E
难度系数：F-C-3

20.李某，女，65岁，照护人员为其进行床上洗发过程中，老人突然感到心慌、气短、出冷汗，照护人员应立即（）
A.请老人深呼吸
B.鼓励老人再坚持片刻
C.加快速度尽快完成
D.停止洗发，让老人平卧
E.边洗发边通知家人
参考答案：D
难度系数：F-C-3

21.照护人员为老人进行洗发时，水温应调节至（）
A.22～26℃
B.28～32℃
C.40～45℃
D.50～60℃
E.60～70℃
参考答案：C
难度系数：F-C-3

22.照护人员在冬天为老人进行洗发时，室温应调节至（）
A.18～22℃
B.22～26℃
C.26～28℃
D.28～30℃
E.30～32℃
参考答案：B
难度系数：F-C-3

23.床上擦浴的目的不包括（）
A.促进血液循环
B.增强皮肤排泄
C.清洁舒适
D.观察皮肤情况
E.预防过敏性皮炎
参考答案：E
难度系数：F-D-3

24.老人沐浴时，下列哪项是错误的（）
A.空腹时可以入浴
B.入浴时间过长，应予以询问
C.穿防滑拖鞋
D.老人不能自行沐浴时，可以为其床上擦浴
E.沐浴时调节室温22～26℃
参考答案：A
难度系数：F-D-3

25.老人沐浴时，下列哪项是错误的（）
A.饭后1小时方可入浴
B.入浴时间过长，应予以询问
C.浴室要锁门，以防其他人进入
D.贵重物品应妥善保存
E.穿防滑拖鞋
参考答案：C
难度系数：F-D-3

26.皮肤清洁的目的不包括（）
A.改善皮肤血液循环
B.防止肌肉萎缩
C.维持皮肤正常功能
D.清洁皮肤，预防压疮等并发症
E.增强患者舒适度
参考答案：B
难度系数：F-D-4

27.赵某，女，70岁，生活不能自理，照护人员协助其进行床上擦浴。擦洗顺序正确的是（）
A.脸、颈部一上肢、胸腹部一背、臀部—会阴部一双下肢、踝部、双足
B.会阴部一脸、颈部一上肢、胸腹部一背、臀部一双下肢、踝部、双足
C.脸、颈部一上肢、胸腹部一会阴部一背、臀部一双下肢、踝部、双足
D.脸、颈部一上肢、胸腹部一背、臀部一双下肢、踝部、双足一会阴部
E.脸、颈部一会阴部一上肢、胸腹部一背、臀部一双下肢、踝部、双足
参考答案：D
难度系数：F-D-4

28.关于床上擦洗，以下注意事项正确的是（）
A.擦洗动作要慢
B.擦浴过程中，暴露身体部位
C.严禁擦洗腹股沟
D.如老人出现寒战、面色苍白等变化，立即停止擦洗
E.严格消毒隔离原则
参考答案：D
难度系数：F-D-3

29.关于床上擦洗，以下注意事项错误的是（）
A.擦洗动作要轻快
B.擦洗过程中，注意保暖
C.严禁擦洗腹股沟
D.如老人出现寒战、面色苍白等变化，立即停止擦洗
E.擦洗前，关闭门窗
参考答案：C
难度系数：F-D-3

30.老年人淋浴时，调节的水温约多少摄氏度左右为宜（）
A.30℃
B.35℃
C.40℃
D.50℃
E.55℃
参考答案：C
难度系数：F-D-3

31.为右侧偏瘫的老人脱、穿衣服的正确方法是（）
A.先脱右肢，先穿右肢
B.先脱右肢，先穿左肢
C.先脱左肢，先穿左肢
D.先脱左肢，先穿右肢
E.以上都不是
参考答案：D
难度系数：F-D-5

32.老年人冬天沐浴时，室温应调节至（）
A.18～22℃
B.22～26℃
C.26～28℃
D.28～30℃
E.30～32℃
参考答案：B
难度系数：F-D-3

33.老年人盆浴时，说法错误的是（）
A.浴盆中放水约1/2～2/3满
B.老年人盆浴时间不可过长
C.搀扶老年人进入浴盆坐稳
D.照护人员应经常询问是否有需要
E.浴盆内放置防滑垫
参考答案：A
难度系数：F-D-3

34.糖尿病老年人足部护理要点错误的是（）
A.勤修剪趾甲
B.坚持睡前热水泡脚半小时
C.洗净后用洁净柔软的毛巾擦干足部皮肤
D.鞋袜大小合适
E.每日可自行按摩足部多次
参考答案：B
难度系数：F-D-5

35.协助老年人梳头时，不正确的是（）
A.动作轻柔，不可强拉硬拽
B.头发较长者先梳理发根，再梳理发梢
C.卧床老年人可先梳理一侧头发，再梳理另一侧头发
D.梳头后处理毛巾上的头屑及脱落头发
E.协助老年人采取舒适卧位
参考答案：B
难度系数：F-C-3

36.为老人更换被服时，操作错误的是（）
A.从床头至床尾松开近侧污床单，将床单向上卷起至老年人身下
B.将清洁床单的中线对齐床中线，展开近侧床单平整铺于床褥上
C.将近侧床单的床头床尾部分反折于床褥下绷紧床单，将近侧下垂部分的床单平整塞于床褥下
D.照护人员转至床对侧，抱起污床单放在污衣袋内
E.一床一刷套，不可重复使用
参考答案：D
难度系数：F-A-3

37.老年人的上衣宜优先选用（）
A.对襟服装
B.套头服装
C.纽扣多的服装
D.紧身服装
E.装饰漂亮的服装
参考答案：A
难度系数：F-F-2

38.关于床上擦洗，以下说法错误的是（）
A.擦浴过程中，身体暴露部位要及时遮盖，以防着凉
B.操作时动作要迅速、轻柔
C.擦洗过程中，注意观察老年人反应，如出现寒战、面色苍白等情况，要加快速度
D.清洗会阴部、足部的水盆和毛巾要分开单独使用
E.注意调整水温，及时更换温水
参考答案：C
难度系数：F-D-3

39.照护人员为老年人修剪指（趾）甲时，应（）
A.手指圆剪，脚趾平剪
B.手指平剪，脚趾圆剪
C.手指、脚趾均圆剪
D.手指、脚趾均平剪
E.以上都不正确
参考答案：D
难度系数：F-E-3

40.协助老年人剃须，正确的：（）
A.帮助老年人饭后剃须
B.帮助老年人临睡前剃须
C.胡须较为坚硬时，可用温热毛巾热敷5～10分钟
D.剃须时，无需绷紧皮肤
E.剃须前涂擦润肤油
参考答案：C
难度系数：F-E-3

41.关于老年人仪容仪表的修饰，错误的是（）
A.照护人员为老年人修剪指（趾）甲时，要剪短
B.检查老年人仪表是否整洁，整理仪表，根据时间、地点、场合选择适宜着装
C.保持老年人面部清洁，老年男性应每周剃须一次
D.根据老年人健康状况、文化素养等协助整理仪容仪表
E.保持口腔清洁，身体清洁无异味。
参考答案：C
难度系数：F-E-3

42.修饰仪容仪表的基本原则是（）
A.美观
B.整洁
C.卫生
D.得体
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：F-E-3

43.照护人员指导偏瘫老年人脱套头上衣训练时，首先要做的是（）
A.脱出健侧衣袖
B.脱出患侧衣袖
C.将衣服拉至胸部以上
D.从背部脱出头部
E.以上都不正确
参考答案：C
难度系数：F-F-3

44.帮助老年人进行穿前开襟上衣时，照护人员应（）
A.先将健侧手插入衣袖内
B.先将患侧手插入衣袖内
C.先将健侧与患侧手同时插入衣袖内
D.先将上衣披在肩上
E.以上都不正确
参考答案：B
难度系数：F-F-3

45.照护人员协助偏瘫老年人脱上衣时，应先脱下衣袖的一侧上肢是（）
A.近侧
B.远侧
C.健侧
D.患侧
E.以上都不正确
参考答案：C
难度系数：F-F-3

46.协助不能自理老年人穿套头衣服时，一般应（）
A.先套入头部，再穿衣袖
B.先穿衣袖，再套入头部
C.同时套入双侧衣袖
D.先辨别套头衫前后面
E.以上都不正确
参考答案：D
难度系数：F-F-3

47.帮助一侧肢体不灵活老年人穿开襟上衣时，护理员应先穿（）
A.患侧衣袖
B.健侧衣袖
C.靠近自己一侧衣袖
D.远离自己一侧衣袖
E.以上都不正确
参考答案：A
难度系数：F-F-3

48.协助卧床老年人脱裤子时，应（）
A.身体左倾将裤子左侧部分向下拉
B.身体右倾将裤子右侧部分向下拉
C.抓住老年人两只裤管直接下拉
D.褪去一侧裤管，再褪去另一侧裤管
E.以上都不正确
参考答案：D
难度系数：F-F-4

49.帮助老年人由仰卧位转换为床边坐位时，照护人员不正确的做法是（）
A.先协助老年人转向侧卧位
B.动作缓慢，最好分步完成
C.指导老年人用健侧上肢支撑身体
D.若转换为坐位后老年人头晕，应保持体位不变
E.可引起体位性低血压
参考答案：D
难度系数：F-F-5

50.下列哪项不属于老年人穿着的特点（）
A.实用
B.舒适
C.整洁
D.美观
E.时尚
参考答案：E
难度系数：F-F-1

51.老年人选择鞋子，说法正确的是（）
A.老年人应选择具有排汗、减震、安全、柔软、轻巧、舒适等特点的鞋
B.日常行走可选择有适当垫高后跟的硬底鞋
C.运动时最好选择鞋底硬度适中、穿着大一号的运动鞋
D.常穿拖鞋
E.选择系鞋带的鞋比鞋口有松紧带的鞋子更合适
参考答案：A
难度系数：F-F-2

52.老年人错误选鞋的是（）
A.老年人应选择具有排汗、减震、安全、柔软、轻巧、舒适等特点的鞋穿着
B.老年人的鞋子大小要合适
C.日常行走可选择有适当垫高后跟的布底鞋
D.运动时最好选择鞋底硬度适中、有点后跟、前部翘一点的运动鞋
E.老年人居家可选择穿后跟在5厘米左右的拖鞋为宜。
参考答案：E
难度系数：F-F-2

53.长期卧床老年人若局部组织长期受压容易引起（）
A.压疮
B.感染
C.瘙痒
D.皮疹
E.疼痛
参考答案：A
难度系数：F-G-3

54.防压疮的饮食照护原则以下不属于的是（）
A.摄取高热量饮食
B.摄取高脂肪饮食
C.摄取高蛋白饮食
D.摄取高纤维素
E.摄取高矿物质饮食
参考答案：B
难度系数：F-G-4

55.避免局部组织长期受压最重要的措施是（）
A.用海绵垫保护骨隆突处
B.经常翻身、更换体位
C.用掌根按摩受压部位
D.用湿热毛巾擦拭受压部位
E.经常更换衣物
参考答案：B
难度系数：F-G-3

56.为避免压疮部位长期受压，照护人员应协助老年人变换体位的时间间隔为（）
A.6小时以上
B.4～6小时
C.3～4小时
D.1～2小时
E.以上都正确
参考答案：D
难度系数：F-G-3

57.照护人员为老年人翻身时避免拖拉动作，以减少（）
A.重力
B.压力
C.剪切力
D.摩擦力
E.以上都正确
参考答案：D
难度系数：F-G-2

58.老年人仰卧位易出压疮部位是（）
A.耳廓
B.骶尾
C.肩峰
D.足内外踝
E.坐骨结节
参考答案：B
难度系数：F-G-3

59.老年人坐位时易出现压疮的部位是（）
A.肩峰
B.髋部
C.坐骨结节
D.足内外踝
E.骶尾
参考答案：C
难度系数：F-G-3

60.为患者翻身后要做好照护记录和处理方法，下列错误的是（）
A.应记录为患者翻身的时间
B.应记录患者的体位
C.应记录皮肤情况
D.发现异常做好记录即可
E.记录前应先洗手
参考答案：D
难度系数：F-G-1

61.终末消毒是指传染源离开有关场地后进行的（）
A.常规消毒处理
B.综合消毒处理
C.彻底消毒处理
D.一般消毒处理
E.以上都不正确
参考答案：C
难度系数：F-H-3

62.老年照护人员在使用84消毒剂时应注意（）
A.浓度越高效果越好
B.可经常用于衣物的消毒
C.可直接接触皮肤
D.可广泛用于食品消毒
E.需要和消毒对象作用一定的时间
参考答案：E
难度系数：F-H-3

63.老年人毛巾的消毒方法包括（）
A.微波消毒
B.曝晒消毒
C.蒸汽消毒
D.浸泡消毒
E.以上都可以
参考答案：E
难度系数：F-H-3

64.对老年人居室进行终末消毒，用消毒剂擦拭不适用消毒（）
A.室内空气
B.家具
C.地面
D.血压计
E.墙壁
参考答案：A
难度系数：F-H-3

65.老年人离院后，废弃垃圾的处理方法是（）
A.熏蒸
B.集中焚烧
C.消毒剂喷洒
D.消毒剂浸泡
E.紫外线消毒
参考答案：B
难度系数：F-H-3

66.老年人用过的枕芯被褥应日光曝晒（）
A.2小时以上
B.4小时以上
C.6小时以上
D.8小时以上
E.10小时以上
参考答案：C
难度系数：F-H-3

67.紫外线消毒空间范围为（）
A.每15平方米房间安装30瓦紫外线灯管一支
B.每10平方米房间安装60瓦紫外线灯管一支
C.每10平方米房间安装30瓦紫外线灯管一支
D.每5平方米房间安装30瓦紫外线灯管一支
E.每5平方米房间安装60瓦紫外线灯管一支
参考答案：A
难度系数：F-H-3

68.对紫外线灯使用描述正确的是（）
A.可长期连续使用
B.使用寿命9000小时
C.每次有使用记录
D.灯管灰尘不会影响照射效果
E.被照射的物品不需要定期翻动
参考答案：C
难度系数：F-H-3

69.紫外线消毒过程中若卧床老年人出现恶心、呕吐、气促等不良反应，应（）
A.消毒完立即报告医务人员进行处理
B.立即停止消毒，报告医务人员
C.继续消毒，同时加强观察
D.告知老人忍耐
E.不用做任何处理
参考答案：B
难度系数：F-H-3

70.紫外线消毒结束后应（）
A.卧床老人撤去保护性大单
B.自理老人立即回房
C.紫外线车推回不必处理
D.不开窗通风
E.紫外线灯不用立即关闭
参考答案：A
难度系数：F-H-3

71.实施老年人房间消毒时老人安置正确的是（）
A.老人可以在房间走动
B.卧床老人不做要求
C.要防止老年人走失或摔倒
D.老人自行安排
E.以上都正确
参考答案：C
难度系数：F-H-3

72.为房间进行紫外线消毒照射时间为（）
A.10-20分钟
B.20-30分钟
C.30-60分钟
D.1-2小时
E.6小时
参考答案：C
难度系数：F-H-3


[=[共用题干单选题]=]
1.张某，男，82岁，生活不能自理。照护人员协助其床上洗发。

（1）下列操作不正确的是（）
A.调节室温22～26℃
B.协助老人平卧
C.头发充分湿透，用指尖揉搓头发
D.洗净后，用干毛巾擦干面部
E.用电吹风吹干头发
参考答案：C
难度系数：F-C-3

（2）洗发中应注意（）
A.避免和老人沟通，防止污水溅入眼内
B.随时观察老人变化，如发现面色异常，应立即停止
C.洗净后，用湿毛巾擦面部
D.水温调节在50℃以上防止着凉
E.洗发时间尽量延长，可以洗得干净
参考答案：B
难度系数：F-C-2

（3）照护人员协助其床上洗发，室温应调节至（）
A.18～22℃
B.22～26℃
C.26～28℃
D.28～30℃
E.30～32℃
参考答案：B
难度系数：F-C-3


[=[共用题干单选题]=]
2.赵某，女，70岁，生活不能自理，照护人员协助其进行床上擦浴。

（1）擦洗顺序正确的是（）
A.脸、颈部→上肢、胸腹部→背、臀部→会阴部→双下肢、踝部、双足
B.会阴部→脸、颈部→上肢、胸腹部→背、臀部→双下肢、踝部、双足
C.脸、颈部→上肢、胸腹部→会阴部→背、臀部→双下肢、踝部、双足
D.脸、颈部→上肢、胸腹部→背、臀部→双下肢、踝部、双足→会阴部
E.脸、颈部→会阴部→上肢、胸腹部→背、臀部→双下肢、踝部、双足
参考答案：D
难度系数：F-D-4

（2）下列操作不正确的是（）
A.擦浴过程中，暴露身体部位
B.操作时动作要迅速、轻柔
C.擦洗过程中，注意观察老年人反应，如出现寒战、面色苍白等情况，要立即停止
D.清洗会阴部、足部的水盆和毛巾要分开单独使用
E.注意调整水温，及时更换温水
参考答案：A
难度系数：F-D-3

（3）协助其穿脱衣服的说法正确的是（）
A.先脱近侧，先穿近侧
B.先脱近侧，先穿对侧
C.先脱对侧，先穿对侧
D.先脱对侧，先穿近侧
E.以上都不是
参考答案：B
难度系数：F-D-4


[=[共用题干单选题]=]
3.张奶奶，78岁，失能老人。照护人员小张为老人清洁室内空气。

（1）室内空气清洁最简单、有效的方法是（）
A.自然通风
B.紫外线照射
C.消毒液喷洒
D.醋酸熏蒸
E.臭氧消毒
参考答案：A
难度系数：F-H-3

（2）室内自然通风多久可以达到洁净空气的目的（）
A.10分钟
B.20分钟
C.30分钟
D.1小时
E.2小时
参考答案：C
难度系数：F-H-3

（3）小张最好选择什么时间进行室内自然通风（）
A.晨起后
B.中午
C.下午
D.傍晚
E.晚上
参考答案：A
难度系数：F-H-3


[=[共用题干单选题]=]
4.李爷爷，82岁，脑卒中昏迷。小张在照护过程中需要了解

（1）李爷爷如长期侧卧位，易出压疮的部位是（）
A.枕骨
B.肩峰
C.足跟
D.骶尾
E.坐骨结节
参考答案：B
难度系数：F-G-1

（2）小张在协助李爷爷更换卧位后，在其身体空隙处垫软枕的作用是（）
A.促进局部血液循环
B.减少皮肤受摩擦刺激
C.降低空隙处所受压强
D.降低局部组织所承受的压力
E.防止排泄物对局部的直接刺激
参考答案：D
难度系数：F-G-3

（3）小张为李爷爷患者翻身时不妥的是（）
A.体重较重的患者可采用两人翻身
B.如有尿袋翻身时应高过耻骨联合
C.如有导管翻身时不可扭曲导管
D.翻身可有效缓解局部组织长期受压
E.根据病情及皮肤受压情况决定翻身间隔的时间
参考答案：B
难度系数：F-G-3


[=[共用题干单选题]=]
5.刘爷爷，82岁，失能老人，照护人员小孙陪同刘爷爷到医院做检查。
出行前.

（1）小孙为刘爷爷修饰仪容仪表时不正确的是（）
A.当天早上需为刘爷爷剃须
B.修饰的原则是美观、整洁、卫生、得体
C.如指甲长，需为老人修剪指甲
D.应选择舒适的着装
E.修饰仪容仪表时，可由照护人员代劳，老年人不需要自己动手
参考答案：E
难度系数：F-E-3

（2）小孙为刘爷爷剃须时，下列说法不正确的是（）
A.一般在晨起后剃须
B.如胡须较硬，可用温热毛巾敷5～10分钟
C.剃须时需绷紧皮肤
D.剃须时的顺序没有特别要求
E.剃须后可使用润肤露
参考答案：D
难度系数：F-E-3

（3）小孙发现刘爷爷指甲较长，下列说法错误的是（）
A.修剪之前要用香皂清洗干净
B.剪后一定要将指甲修光滑
C.指甲顶端超出指尖一毫米
D.指甲修剪得越短越好
E.修剪后为老人双手涂上护手霜
参考答案：D
难度系数：F-E-3


[=[共用题干单选题]=]
6.窦奶奶，85岁，失能老人，照护人员小周陪同窦奶奶去小区边的公园散步。

（1）出行前，小周为窦奶奶选择着装的原则不包括（）
A.实用
B.舒适
C.整洁
D.美观
E.时尚
参考答案：E
难度系数：F-F-1

（2）小周为窦奶奶准备袜子，不应选择（）
A.松紧口的
B.棉质的
C.吸汗的
D.大小合适的
E.透气性好的
参考答案：A
难度系数：F-F-3

（3）小周为窦奶奶准备鞋子，不应选择（）
A.排汗性好的
B.减震效果好的
C.轻巧的
D.为避免挤脚，应选择大一号的
E.鞋底软硬适中的
参考答案：D
难度系数：F-F-2


[=[单选题]=]
1.预防烫伤不包括（）
A.使用热水袋时，盛水以不超过热水袋的2/3为宜
B.为老人泡脚，泡脚水（水温）维持在40℃即可
C.对活动不灵或臂力不足的老年人，身旁禁忌放置热水瓶
D.严格禁止糖尿病老年人取暖
E.使用热水袋时经常巡视
参考答案：D
难度系数：G-A-3

2.下列哪项不属于热水袋的保健用途（）
A.促进炎症消散及伤口愈合
B.缓解疼痛不适
C.缓解咳嗽症状
D.催眠
E.预防感冒
参考答案：E
难度系数：G-A-4

3.下列不属于“低温烫伤”的描述是（）
A.接触近60℃的温度持续1分钟以上，造成烫伤
B.仅在皮肤上出现红肿、水泡、脱皮或者发白的现象
C.创面深，严重者甚至会造成深部组织坏死
D.面积也不大
E.创面疼痛感不十分明显
参考答案：A
难度系数：G-A-4

4.可用热敷的老年人是（）
A.胃出血
B.脑出血
C.术后尿潴留
D.牙痛
E.踝关节扭伤早期
参考答案：C
难度系数：F-B-5

5.局部冷疗法不包括（）
A.使用冰袋
B.冷湿敷法
C.头戴冰帽
D.温水擦浴
E.以上均不正确
参考答案：D
难度系数：G-D-3

6.老年人用冷时间，应根据冷疗目的、机体状态和局部组织情况而定，一般冷疗的时间为（）
A.5～10分钟
B.10～30分钟
C.30～40分钟
D.40～60分钟
E.15～45分钟
参考答案：B
难度系数：G-D-3

7.为高热老年人使用冰袋物理降温，禁用冰袋的部位是（）
A.足底
B.前额
C.腋下
D.腹股沟
E.肘窝
参考答案：A
难度系数：G-D-3

8.老年人全身用冷的方法是（）
A.前额用冰袋
B.踝关节冷敷
C.温水擦浴
D.头戴冰帽
E.颈部冰项袋
参考答案：C
难度系数：G-D-3

9.物理降温时，温水拭浴的水温设定为（）
A.32～34℃
B.37～47℃
C.40～45℃
D.45～50℃
E.30℃以下
参考答案：A
难度系数：G-E-3

10.人体体温昼夜节律变化中，体温最低的时间是（）
A.上午8-10点
B.下午3-4点
C.清晨2-6点
D.中午12-1点
E.夜间10-12点
参考答案：C
难度系数：G-C-4

11.老年人用冷时间过长或反复用冷，可导致的不良反应不包括（）
A.寒战
B.面部潮红
C.冻疮
D.影响呼吸或心率
E.血管扩张
参考答案：B
难度系数：G-D-4

12.以下哪种情况不是老年人使用冰袋降温的禁忌（）
A.组织破损处
B.局部血液循环不良处
C.对冷格外敏感的老年人
D.体表大血管处
E.皮肤组织炎症部位
参考答案：D
难度系数：G-D-5

13.消毒体温计的消毒溶液应（）
A.每日更换1次
B.每周更换1次
C.隔周更换1次
D.每周更换2次
E.每月更换1次
参考答案：A
难度系数：G-C-4

14.在为患者局部用冷时，护理员需观察局部皮肤的状况，当肤色为（）时可以继续用冷
A.苍白
B.灰白
C.青紫
D.红润
E.青灰
参考答案：D
难度系数：G-D-4

15.护理员在为老年人使用冰袋物理降温的过程中，做法不妥的是（）
A.将冰袋直接放于患者体表（皮肤）
B.将冰袋体表置于大血管处
C.冰袋融化后及时更换冰袋
D.使用冰袋时注意询问老年人的感受
E.使用冰袋时护理员加强巡视
参考答案：A
难度系数：G-D-5

16.老年人湿热敷时重点注意（）
A.预防压疮
B.避免烫伤
C.皮肤弹性
D.防止着凉
E.皮肤有无出血点
参考答案：B
难度系数：G-B-3

17.湿热敷的作用错误的是（）
A.降低痛觉神经的兴奋性
B.增加深部组织充血
C.可使痉挛的肌肉松弛
D.可改善血液循环
E.促进炎症的消散或局限
参考答案：B
难度系数：G-B-5

18.湿热敷时老年人的体位是（）
A.坐位或卧位
B.平卧位
C.卧位或站位
D.站位或坐位
E.无限制
参考答案：A
难度系数：G-B-3

19.湿热敷的操作方法有错误的一项是（）
A.热敷部位下面铺橡胶单及治疗巾
B.患者皮肤涂70%的酒精防止烫伤
C.用敷钳拧干敷布，以不滴水为度
D.用手腕掌侧试敷布温度后放患处
E.每3-5分钟更换敷布一次
参考答案：B
难度系数：G-B-5

20.为老年人测量体温之前，应该让老年人休息多长时间（）
A.5分钟以上
B.1O分钟以上
C.15分钟以上
D.20分钟以上
E.30分钟以上
参考答案：E
难度系数：G-B-3

21.为老年人测量腋温时，测量时间为（）
A.5分钟
B.5～8分钟
C.10分钟
D.15分钟
E.20分钟
参考答案：C
难度系数：G-D-3

22.如为高热老年人降温，在冰袋使用后（）需要给老年人复测体温
A.10分钟
B.20分钟
C.30分钟
D.40分钟
E.60分钟
参考答案：C
难度系数：G-C-3

23.照护人员小李在给王爷爷使用热水袋时，一定注意观察可能出现的危害是（）
A.保暖
B.低温烫伤
C.异味
D.水温过低
E.血压降低
参考答案：B
难度系数：G-A-3

24.护理员小王为一位高热患者温水擦浴后，该患者出现了寒战的反应，小王应（）后复测体温
A.立即
B.5分钟
C.10分钟
D.30分钟
E.60分钟
参考答案：A
难度系数：G-E-3

25.王爷爷，82岁。生活自理，夜间睡眠喜欢用热水袋温暖被褥，照护人员小王在使用热水袋时哪一步是错误的（）
A.评估王爷爷有无感觉、运动功能障碍，痛觉、温觉的减退或消失，有无皮肤破损情况
B.检查热水袋外观完好，灌入热水，将热水袋全部装入布套内
C.携热水袋至王爷爷床旁，再次检查热水袋有无漏水，依王爷爷喜好将热水袋放置在铺好的被子里的适宜位置
D.放置期间照护人员加强巡视
E.清晨取出热水袋，询问老年人是否还需要
参考答案：E
难度系数：G-A-4

26.患者，女，81岁，腋温39.6℃，使用冰袋降温时应将冰袋放在（）
A.足底
B.前额
C.腹部
D.枕后
E.颈前（胸前）
参考答案：B
难度系数：G-D-3

27.王奶奶，76岁。生活自理，腰部酸痛，经检查无需特殊治疗，注意保暖即可，需要用暖宝宝。照护人员李红在指导使用暖宝宝时，错误的是（）
A.贴于内衣的外侧
B.晚上睡觉时不宜使用，防止低温烫伤
C.避免真空塑料包装袋损伤或破坏，否则产品会失效
D.若不慎接触到眼睛要立即用清水冲洗并及时报告，误食后要立即催吐并及时就医
E.必要时要直接贴于老年人皮肤上
参考答案：E
难度系数：G-A-3

28.患者，男性，75岁，体温39.2℃，护理员为其进行温水拭浴，拭浴30分钟后测量体温，当体温降至（）后，可为其取下头部冰袋
A.36.5℃
B.37℃
C.37.5℃
D.38℃
E.38.5℃
参考答案：E
难度系数：G-E-3

29.为老年人测量肛温时，肛表的水银端插入肛门（）。
A.1～2cm
B.3～4cm
C.5～6cm
D.7～8cm
E.10以上
参考答案：B
难度系数：G-C-3


[=[共用题干单选题]=]
1.李奶奶，86岁。平日手脚冰凉，影响睡眠，生活半自理。照护人员帮助李奶奶睡前温暖被褥。

（1）采取哪种方式最好（）
A.电热毯
B.热水袋
C.暖宝宝
D.多加盖被
E.电炉
参考答案：B
难度系数：G-A-3

（2）告诉王奶奶哪种情况不适宜用上述方式（）
A.降压
B.缓解疼痛
C.促进伤口愈合
D.止咳
E.催眠
参考答案：A
难度系数：G-A-3

（3）使用上述取暖方式的描述错误的是（）
A.温度不能太高，一般以50℃为宜
B.使用时间不能太长
C.直接放在脚上取暖
D.温度要均匀，温度不能高低不一
E.有破损一定不能使用
参考答案：C
难度系数：G-A-3


[=[共用题干单选题]=]
2.张爷爷，76岁，照护人员帮助张爷爷测量腋温38.9℃，遵医嘱照护人员将为张爷爷进行温水拭浴物理降温

（1）为老年人温水拭浴的正确手法是（）
A.以离心方向边擦边按摩
B.以向心方向边擦边按摩
C.以离心方向只擦不按摩
D.以向心方向只擦不按摩
E.以任意方向进行擦拭
参考答案：A
难度系数：G-E-4

（2）在拭浴过程中，下列哪种情况提示照护人员需立即停止擦拭（）
A.脉搏、呼吸平稳
B.面色潮红
C.寒战
D.擦拭时间15分钟
E.以上均不对
参考答案：C
难度系数：G-E-3

（3）在温水拭浴结束多长时间后，照护人员需要为张爷爷复测体温（）
A.立即
B.30分钟
C.10分钟
D.1小时
E.2小时
参考答案：B
难度系数：G-E-3


[=[共用题干单选题]=]
3.王奶奶，90岁，自理老人，三年前入住老年公寓，三天前不慎发生感冒，照护人员为老人测体温，腋温39.1℃

（1）照护人员采用何种方式为王奶奶降温最为合适（）
A.温水拭浴
B.协助王奶奶口服退热药。
C.不需要做任何处理。
D.协助王奶奶多喝水。
E.在王奶奶头部放置冰袋进行降温。
参考答案：A
难度系数：G-E-4

（2）照护人员在为王奶奶进行降温过程中，下列哪项操作有误（）
A.以离心方向边擦边按摩
B.露出一侧上肢，自手背沿上臂外侧擦至颈部，自侧胸部经腋窝内侧至手心
C.使王奶奶侧卧，露出背部，自颈向下擦拭全背部，擦干后穿好上衣
D.露出一侧下肢，自髋部沿腿的外侧擦至足背，自腹股沟的内侧擦至踝部
E.移去热水袋，协助老年人盖好被子
参考答案：B
难度系数：G-E-5

（3）王奶奶有下列哪种情况，照护人员应立即停止操作（）
A.面色潮红。
B.呼吸平稳。
C.头晕、头痛。
D.面色苍白，脉搏加快。
E.咳嗽、脉搏平稳。
参考答案：D
难度系数：G-E-4


[=[单选题]=]
1.使用手杖上台阶方法不正确的是（）
A.先上患腿
B.先上健腿
C.后上患腿
D.叮嘱老年人扶好楼梯扶手
E.手杖放在脚的前外侧
参考答案：A
难度系数：H-A-3

2.使用手杖下台阶方法不正确的是（）
A.先下患腿
B.先下健腿
C.后下健腿
D.叮嘱老年人扶好楼梯扶手
E.手杖放在脚的前外侧
参考答案：B
难度系数：H-A-3

3.照护人员指导老年人使用拐杖时，拐杖应放在老年人的（）
A.健侧手
B.患侧手
C.健侧患侧手都可以
D.以上都对
E.以上都不对
参考答案：A
难度系数：H-A-3

4.照护人员看护老年人使用拐杖行走时，应注意（）
A.在偏瘫老年人的健侧陪同行走
B.搀扶好老年人的胳膊陪同行走
C.教会老年人检查拐杖是否完好
D.老年人疲劳时，鼓励老年人继续坚持锻炼
E.必须完成当日活动量才可休息
参考答案：C
难度系数：H-A-2

5.助行器具的检查不包括（）
A.把手有无松动
B.搀扶好老年人的胳膊陪同行走
C.橡胶垫是否牢固
D.调节卡扣是否锁紧
E.颜色是否恰当
参考答案：E
难度系数：H-A-2

6.老年人手杖高度的调节正确的是（）
A.肘关节伸直
B.腕关节掌屈
C.肘关节屈曲20°～40°
D.肘关节屈曲15°～30°
E.腕关节掌屈15°～30°
参考答案：D
难度系数：H-A-3

7.照护人员指导老年人使用拐杖时，拐杖应放在老年人脚的（）
A.后外侧10cm
B.外侧20cm
C.前外侧15cm
D.内侧15cm
E.后外侧15cm
参考答案：C
难度系数：H-A-3

8.老年人使用手杖按照三点步行走时，正确的是（）
A.先出患足，再出手杖
B.先出健足，再出手杖
C.先出手杖，再出患足
D.先出手杖，再出健足
E.根据老年人意愿行走，没有特殊要求
参考答案：C
难度系数：H-A-4

9.老年人使用拐杖按照四点步行走时，正确的是（）
A.先出患侧拐杖，再出健侧下肢
B.先出患侧拐杖，再出患侧下肢
C.先出健侧拐杖，再出患侧下肢
D.先出健侧拐杖，再出健侧下肢
E.以上都不正确
参考答案：A
难度系数：H-A-4

10.老年人使用拐杖按照三点步行走时，正确的是（）
A.先出健侧下肢，再出拐杖
B.先出患侧下肢，再出拐杖
C.先出健侧拐杖，再出患侧拐杖
D.先出患侧拐杖，再出健侧拐杖
E.以上都不正确
参考答案：E
难度系数：H-A-4

11.老年人使用拐杖按照两点步行走时，正确的是（）
A.先出健侧拐杖和健侧下肢
B.先出患侧拐杖和健侧下肢
C.先出健侧拐杖和患侧下肢
D.先出患侧拐杖和患侧下肢
E.以上都不正确
参考答案：B
难度系数：H-A-4

12.关于腋杖的长度调节正确的是（）
A.身高减去40cm
B.身高减去41cm
C.身高减去42cm
D.身高减去43cm
E.身高减去44cm
参考答案：B
难度系数：H-A-3

13.老年人使用拐杖上台阶时，正确的是（）
A.先上健侧下肢
B.先上患侧下肢
C.先上健侧拐杖
D.先上患侧拐杖
E.以上都不正确
参考答案：A
难度系数：H-A-3

14.老年人使用拐杖下台阶时，正确的是（）
A.先下健侧拐杖
B.先下患侧拐杖
C.同时下双侧拐杖
D.同时下双侧下肢
E.以上都不正确
参考答案：C
难度系数：H-A-3

15.关于步行器的使用正确的是（）
A.步行器迈出一步的距离为20～30cm
B.步行器迈出一步的距离为25～30cm
C.步行器迈出一步的距离为20～35cm
D.步行器迈出一步的距离为25～35cm
E.步行器迈出一步的距离为30～35cm
参考答案：B
难度系数：H-A-4

16.下列关于助行器的作用描述错误的是（）
A.支撑体重
B.保持平衡
C.减少并发症
D.改善心理状态
E.没有作用
参考答案：E
难度系数：H-A-3

17.下列关于单足手杖描述不正确的是（）
A.适用于握力好的病人
B.适用于上肢支撑能力强的病人
C.相较于其他手杖支撑面积较广
D.可以提高老年人的生活自理能力
E.能节省体力
参考答案：C
难度系数：H-A-3

18.下列关于三足手杖描述错误的是（）
A.属于多足手杖
B.是一种助行器
C.它的支撑面积较广
D.相对于单足手杖来说较稳定
E.没有单足手杖稳定
参考答案：E
难度系数：H-A-3

19.下列哪项不属于拐杖（）
A.手杖
B.腋杖
C.前臂杖
D.平台杖
E.讲坛架
参考答案：E
难度系数：H-A-3

20.下列关于平台杖的描述正确的是（）
A.可用于截瘫的病人
B.需要患者握力好
C.需要患者前臂力量强
D.可用于类风湿病人
E.主要靠手负重
参考答案：D
难度系数：H-A-4

21.下列关于框架式步行器的描述不正确的是（）
A.分两轮、三轮、四轮式
B.其支撑面积较大
C.其稳定性较好
D.可增强上肢肌肌力
E.又称截瘫助行器
参考答案：E
难度系数：H-A-3

22.下列关于交替式助行器的描述哪项正确（）
A.适用于T4以下完全性脊髓损伤的患者
B.适用于T4以上完全性脊髓损伤的患者
C.适用于截肢的病人
D.适用于髋关节置换术后的病人
E.适用于盲人
参考答案：A
难度系数：H-A-5

23.拐杖把手的高度为（）
A.身高减去41cm
B.身高减去45cm
C.站立时大转子的高度
D.站立时髂前上棘的高度
E.以上都不正确
参考答案：C
难度系数：H-A-2

24.下列哪些是助行器使用后的异常情况（）
A.下肢肿胀
B.下肢出现紫斑
C.持拐下地后手腕无力
D.持拐下地后不能持物
E.以上均是
参考答案：E
难度系数：H-A-3

25.关于轮椅的检查，错误的是（）
A.刹车灵敏
B.胎压正常
C.脚踏板完好
D.打开与收起顺畅
E.安全带可有可无
参考答案：E
难度系数：H-B-2

26.使用轮椅转运老年人时，正确的是（）
A.老年人身体保持弯曲
B.老年人身体保持直立
C.老年人身体保持前倾
D.老年人身体向后靠
E.老年人身体靠近一侧扶手
参考答案：D
难度系数：H-B-3

27.协助老年人从床移至轮椅转运正确的是（）
A.老年人双手自然下垂，放在身体两侧
B.照护人员双手环抱老年人肩臂部
C.老年人下肢足跟在床沿稍后方
D.老年人健侧手臂扶住照护人员肩臂部
E.老年人一手支撑床面，配合照护人员站起
参考答案：D
难度系数：H-B-3

28.为避免压疮，老年人乘坐轮椅变换体位的间隔时间为（）
A.2小时
B.1.5小时
C.1小时
D.0.5小时
E.20分钟
参考答案：D
难度系数：H-B-2

29.使用轮椅转运老年人时，遇到障碍物时操作正确的是（）
A.可以借助轮椅将障碍物撞开
B.接近障碍物时，照护人员自行避开即可
C.照护人员应提前告知并提示老年人
D.照护人员不得告知老年人，避免其惊慌
E.照护人员可与老年人一起，移开障碍物
参考答案：C
难度系数：H-B-3

30.使用轮椅上台阶时，正确的是（）
A.嘱老年人下车，直接将轮椅抬上台阶
B.直接抬起前轮放在台阶上
C.将轮椅倒着推上台阶
D.脚踩轮椅后侧杠杆，抬起前轮上台阶
E.先将后轮抬上台阶
参考答案：D
难度系数：H-B-3

31.使用轮椅上下电梯时，正确的是（）
A.直接将轮椅推进电梯
B.电梯比较平稳，刹车可不制动
C.照护人员在前，轮椅在后，倒退进电梯
D.下电梯时，可用轮椅撞开电梯门
E.即将到达所在楼层时，应提前松开刹车
参考答案：C
难度系数：H-B-3

32.轮椅与床的夹角为（）
A.20°～30°
B.20°～35°
C.30°～40°
D.30°～45°
E.40°～50°
参考答案：D
难度系数：H-B-4

33.适用于任何骨折病人的搬运工具是（）
A.担架
B.轮椅
C.平车
D.摩托车
E.拐杖
参考答案：C
难度系数：H-C-3

34.一人搬运法可适用于（）
A.胫骨骨折
B.腰椎骨折
C.颈椎骨折
D.胸椎骨折
E.脊髓损伤
参考答案：A
难度系数：H-C-3

35.挪动法可适用于（）
A.病情许可，且能在床上配合的老年人
B.病情允许且体重较轻的老年人
C.适用于病情较轻，体重较重的老年人
D.适用于病情较轻，但自己不能活动而体重又较重的老年人
E.适用于颈椎、腰椎骨折，或病情较重的老年人
参考答案：A
难度系数：H-C-2

36.一人搬运法适用于（）
A.病情许可，且能在床上配合的老年人
B.病情允许且体重较轻的老年人
C.适用于病情较轻，体重较重的老年人
D.适用于病情较轻，但自己不能活动而体重又较重的老年人
E.适用于颈椎、腰椎骨折，或病情较重的老年人
参考答案：B
难度系数：H-C-2

37.二人搬运法适用于（）
A.病情许可，且能在床上配合的老年人
B.病情允许且体重较轻的老年人
C.适用于病情较轻，体重较重的老年人
D.适用于病情较轻，但自己不能活动而体重又较重的老年人
E.适用于颈椎、腰椎骨折，或病情较重的老年人
参考答案：C
难度系数：H-C-2

38.三人搬运法适用于（）
A.病情许可，且能在床上配合的老年人
B.病情允许且体重较轻的老年人
C.适用于病情较轻，体重较重的老年人
D.适用于病情较轻，但自己不能活动而体重又较重的老年人
E.适用于颈椎、腰椎骨折，或病情较重的老年人
参考答案：D
难度系数：H-C-2

39.四人搬运法适用于（）
A.病情许可，且能在床上配合的老年人
B.病情允许且体重较轻的老年人
C.适用于病情较轻，体重较重的老年人
D.适用于病情较轻，但自己不能活动而体重又较重的老年人
E.适用于颈椎、腰椎骨折，或病情较重的老年人
参考答案：E
难度系数：H-C-2

40.多人搬运时，正确的是（）
A.头在前，脚在后
B.脚在前，头在后
C.上坡时头在前
D.上坡时脚在前
E.脚和头可随意放置
参考答案：C
难度系数：H-C-3

41.使用平车转运时，正确的是（）
A.平车应与床等高
B.平车应高于床面
C.平车应低于床面
D.大轮靠近床尾
E.小轮靠近床头
参考答案：A
难度系数：H-C-3

42.使用平车转运时，正确的是（）
A.老年人头部在小轮端
B.老年人头部在大轮端
C.照护人员在患侧
D.照护人员在健侧
E.照护人员在脚侧
参考答案：B
难度系数：H-C-3

43.使用平车上下坡时，正确的是（）
A.上下坡时小轮端在高处
B.上下坡时脚侧在高处
C.上下坡时大轮端在高处
D.上下坡时头侧在低处
E.平车可随意放置
参考答案：C
难度系数：H-C-3

44.将老年人从床挪动至平车上时的顺序是（）
A.臀部→下肢→上半身
B.下肢→上半身→臀部
C.下肢→臀部→上半身
D.上半身→下肢→臀部
E.上半身→臀部→下肢
参考答案：E
难度系数：H-C-3

45.将老年人从平车挪动至床上时的顺序是（）
A.臀部→下肢→上半身
B.下肢→上半身→臀部
C.下肢→臀部→上半身
D.上半身→下肢→臀部
E.上半身→臀部→下肢
参考答案：C
难度系数：H-C-4

46.老年人转移至平车上，包裹被子的顺序为（）
A.近侧、对侧→脚端→颈部
B.脚端→近侧、对侧→颈部
C.颈部→近侧、对侧→脚端
D.脚端→颈部→近侧、对侧
E.颈部→脚端→近侧、对侧
参考答案：B
难度系数：H-C-5

47.采用挪动法搬运老年人时，平车与床的角度为（）
A.平行
B.垂直
C.＜90°
D.＞90°
E.钝角
参考答案：A
难度系数：H-C-2

48.一人搬运老年人至平车时，错误的是（）
A.平车与床平行
B.搬运者两脚前后分开，稍屈膝
C.一手自腋下伸至对侧肩部外侧
D.另一手至老年人臀下
E.老年人双臂交叉于照护人员颈后
参考答案：A
难度系数：H-C-3

49.二人搬运老年人至平车时，正确的是（）
A.平车与床平行
B.搬运者分别站在床的两侧
C.老年人双手放在身体两侧
D.两人须同时托起老年人
E.移至平车上后，老年人双手置于胸腹部
参考答案：D
难度系数：H-C-3

50.转运老年人过程中，不属于照护人员观察内容的是（）
A.老年人的面色
B.老年人的呼吸
C.老年人的脉搏
D.老年人的情绪
E.老年人的仪表
参考答案：E
难度系数：H-C-2

51.使用平车转运老年人时，正确的是（）
A.病情危急时可直接用平车将门撞开
B.老年人骨折时只需在平车上垫木板，不用固定
C.为方便转运，老年人身上的输液管道可暂时拔下
D.照护人员站在老年人头侧
E.照护人员站在老年人身侧
参考答案：D
难度系数：H-C-3

52.用平车搬运病情许可，且能在床上配合的老年人，可以用（）
A.挪动法
B.一人搬运法
C.二人搬运法
D.三人搬运法
E.四人搬运法
参考答案：A
难度系数：H-C-4

53.用平车搬运病情允许且体重较轻的老年人，可以用（）
A.挪动法
B.一人搬运法
C.二人搬运法
D.三人搬运法
E.四人搬运法
参考答案：B
难度系数：H-C-3

54.用平车搬运病情较轻，体重较重的老年人，可以用（）
A.挪动法
B.一人搬运法
C.二人搬运法
D.三人搬运法
E.四人搬运法
参考答案：C
难度系数：H-C-3

55.用平车搬运病情较轻，但自己不能活动而体重又较重的老年人，可以用（）
A.挪动法
B.一人搬运法
C.二人搬运法
D.三人搬运法
E.四人搬运法
参考答案：D
难度系数：H-C-3

56.用平车搬运腰椎骨折的老年人，可以用（）
A.挪动法
B.一人搬运法
C.二人搬运法
D.三人搬运法
E.四人搬运法
参考答案：E
难度系数：H-C-3

57.用平车搬运病情较重的老年人，可以用（）
A.挪动法
B.一人搬运法
C.二人搬运法
D.三人搬运法
E.四人搬运法
参考答案：E
难度系数：H-C-3

58.用平车搬运颈椎骨折的老年人，可以用（）
A.挪动法
B.一人搬运法
C.二人搬运法
D.三人搬运法
E.四人搬运法
参考答案：E
难度系数：H-C-3

59.老年人，69岁，男性，因坠床昏迷急送医院诊治，初步诊断为颅骨骨折，骨盆骨折，医嘱开放静脉通道，急行X线检查，照护人员在护送时，不妥的做法是（）
A.选用平车运送
B.照护人员站在患者头部
C.运送期间暂时停止输液
D.检查时照护人员暂时离开照相室
E.给老年人包裹好被子
参考答案：C
难度系数：H-C-4

60.以下那种轮椅是国内外目前应用最广泛的（）
A.躺式轮椅
B.固定式轮椅
C.折叠式轮椅
D.手推式轮椅
E.电动式轮椅
参考答案：C
难度系数：H-B-3

61.使用轮椅转运老年人的观察要点错误的是（）
A.轮椅使用前应进行检查
B.检查刹车灵敏，充气轮胎的胎压正常
C.推行轮椅时速度要快速
D.要叮嘱老年人的头及背向后靠
E.遇到障碍物或拐弯时，照护人员应提前告知
参考答案：C
难度系数：H-C-4

62.老年人使用手杖时，照护人员应位于（）
A.老年人身后
B.老年人正前方
C.老年人身体任意一侧
D.老年人健侧
E.老年人患侧
参考答案：E
难度系数：H-A-2

63.护理员推行坐轮椅老年人下坡的方法是（）
A.倒车下坡
B.推轮椅直行下坡
C.推轮椅“之”字行下坡
D.将轮椅及老年人搬下坡道
E.直行下坡绑好安全带
参考答案：A
难度系数：H-B-3

64.护理员使用轮椅推老年人进入电梯应（）
A.快速进出
B.让老年人坐在轮椅前半部分
C.进入电梯后拉紧车闸
D.上抬脚踏板
E.直行进入电梯、
参考答案：C
难度系数：H-B-3

65.协助老年人从床移至轮椅的摆放方法错误的是（）
A.轮椅紧贴床边放置
B.关闭轮椅手闸，固定轮椅
C.脚踏板向上抬起
D.协助老年人平稳坐在床沿上
E.轮椅靠近老年人身体健侧
参考答案：A
难度系数：H-B-3

66.护送没有骨折，意识清楚但是不能行走也不能坐起的患者入院、出院、检查、治疗或室外活动的方法是（）
A.担架
B.轮椅
C.平车
D.摩托车
E.拐杖
参考答案：B
难度系数：H-C-3

67.转移能够在床上活动的老年人至平车上，最好的方法是（）
A.挪动法
B.单人搬运法
C.双人搬运法
D.三人搬运法
E.四人搬运法
参考答案：A
难度系数：H-C-4

68.使用平车转运老年人，为利于观察老年人，护理员应位于（）
A.老年人的头侧
B.老年人的脚侧
C.平车左侧
D.平车右侧
E.任意位置
参考答案：A
难度系数：H-C-2

69.单人搬运患者时，平车与床的位置是（）
A.平行紧靠
B.平车头端与床尾呈锐角
C.平车头端与床头呈钝角
D.平车头端与床尾呈钝角
E.平车头端与床头呈锐角
参考答案：D
难度系数：H-C-3

70.两人搬运老年人时，操作正确的是（）
A.两位护士分别站立在床两侧
B.甲托患者头、颈、背部和臀部
C.乙托患者头、颈、背部和臀部
D.甲托患者头、颈、背部和腰部
E.乙托患者腘窝、小腿
参考答案：D
难度系数：H-C-3

71.患者，男，56岁，因车祸致下肢瘫痪来诊，初步诊断为腰椎骨折，运送患者时的最佳方式是（）
A.轮椅运送法
B.平车挪动法
C.平车两人搬运法
D.平车四人搬运法
E.摩托车
参考答案：D
难度系数：H-C-4

72.患者男，58岁，现在需要将其从手术室送回病房。护士在平车运送过程中下列措施正确的是（）
A.患者头部卧于小轮端
B.护士站在患者脚侧推车
C.上下坡时头部位于高处
D.进出门时，用车尾撞门
E.暂停输液
参考答案：C
难度系数：H-C-4

73.助行器具的作用不包括（）
A.支撑体重
B.节省体力
C.帮助行走
D.恢复健康
E.减少并发症
参考答案：D
难度系数：H-A-2

74.助行器具的分类不包括（）
A.拐杖
B.单足手杖
C.平车
D.步行器
E.多足手杖
参考答案：C
难度系数：H-A-3

75.协助老年人从轮椅到床转移时，错误的是（）
A.老年人身体前倾
B.照护人员屈膝下蹲
C.照护人员双膝夹紧老年人患侧膝部
D.老年人健侧手臂扶住照护人员肩臂部
E.老年人健侧下肢足跟与轮椅坐垫前沿平齐
参考答案：C
难度系数：H-B-4

76.将以下内容按照拐杖四点法使用步骤进行排序，①移动健侧拐杖，②移动患侧拐杖，③迈出健侧下肢，④迈出患侧下肢，正确的是（）
A.①②③④
B.②③①④
C.①③②④
D.②①③④
E.②④③①
参考答案：B
难度系数：H-A-4

77.轮椅的种类不包括（）
A.固定式轮椅
B.折叠式轮椅
C.手推式轮椅
D.医用轮椅
E.电动轮椅
参考答案：D
难度系数：H-B-3

78.以下轮椅中主要用于照护用椅的是（）
A.固定式轮椅
B.折叠式轮椅
C.手推式轮椅
D.医用轮椅
E.电动轮椅
参考答案：C
难度系数：H-B-2

79.以下轮椅类型中，便于携带的是（）
A.固定式轮椅
B.折叠式轮椅
C.手推式轮椅
D.医用轮椅
E.电动轮椅
参考答案：B
难度系数：H-B-3

80.协助老年人从轮椅到床转移时，照护人员做法正确的是（）
A.双膝夹紧老年人患侧膝部
B.双手环抱老年人肩部
C.双手抓紧老年人背侧裤腰
D.嘱老年人身体保持直立
E.嘱老年人患侧手臂扶住照护人员
参考答案：C
难度系数：H-B-4

81.以下轮椅类型中，能满足不同功能障碍老年人需求的是（）
A.固定式轮椅
B.折叠式轮椅
C.手推式轮椅
D.医用轮椅
E.电动轮椅
参考答案：E
难度系数：H-B-4

82.平时检查平车时的要点不包括（）
A.面板是否平整
B.刹车是否灵敏
C.支架是否完好
D.高度是否合适
E.轮胎气是否充足
参考答案：D
难度系数：H-C-3

83.腋杖把手位置正确的是（）
A.身高减去40cm
B.身高减去41cm
C.身高减去42cm
D.站立时大转子的高度
E.身高减去44cm
参考答案：D
难度系数：H-A-2


[=[共用题干单选题]=]
1.王爷爷，70岁，偏瘫患者，左侧肢体活动障碍，日常活动需借助轮椅。

（1）帮助老年人上轮椅时的方法错误的是（）
A.打开轮椅，推轮椅至老年人床旁，刹车制动
B.将轮椅靠近老年人身体左侧
C.将轮椅靠近老年人身体右侧
D.嘱老年人右侧手臂扶住照护人员肩臂部
E.右侧下肢足跟与床沿平齐
参考答案：B
难度系数：H-B-3

（2）老年人下轮椅时应以（）的身体为轴转动，将老年人移至轮椅前坐下
A.老年人健侧
B.老年人患侧
C.照顾人员
D.老年人
E.老年人右侧
参考答案：C
难度系数：H-B-3

（3）老年人乘坐轮椅，为避免造成压疮，每隔（）变换体位
A.2小时
B.1.5小时
C.1小时
D.40分钟
E.30分钟
参考答案：E
难度系数：H-B-2


[=[共用题干单选题]=]
2.李奶奶，75岁，脑梗死后遗症，右侧肢体活动障碍，医生建议日常生活中使用轮椅。

（1）照护人员帮助老年人下轮椅时，嘱老年人配合的动作要领中错误的是（）
A.老年人身体要向后靠
B.老年人身体向前倾斜
C.健侧手臂扶住照护人员肩臂部
D.健侧下肢足跟与轮椅坐垫前沿平齐
E.双膝加紧老年人健侧膝部
参考答案：A
难度系数：H-B-3

（2）使用轮椅转运老年人时上台阶的做法错误的是（）
A.先以两后轮为支点，抬前轮上台阶
B.先以两前轮为支点，抬后轮上台阶
C.再以前轮为支点，抬后轮上台阶
D.采用前进式方法
E.采用后退式方法
参考答案：E
难度系数：H-B-4

（3）轮椅打开与收起方法正确的是（）
A.打开轮椅时，双手握住轮椅两侧扶手外展
B.打开轮椅时，向上提拉轮椅座垫
C.收起轮椅时，双手握住坐垫两侧
D.收起轮椅时，双手握住轮椅两侧扶手内收
E.以上说法都不对
参考答案：A
难度系数：H-B-2


[=[共用题干单选题]=]
3.张爷爷，80岁，独自在卫生间洗澡后更换衣服时不慎摔倒，右侧大腿疼痛厉害，无法站立，照护人员马上联系医生。医生赶到后经询问和检查，判断老人可能发生腿部骨折，立即联系“120”。“120”工作人员赶到后，照护人员需协助医生将老人转移到救护车，送老人到医院做进一步检查。

（1）腿部骨折老年人转运时应选用（）
A.担架
B.轮椅
C.拐杖
D.摩托车
E.平车
参考答案：E
难度系数：H-C-2

（2）张爷爷经医院救治，病情稳定，医生建议回去后可借助拐杖进行行走训练。张爷爷使用拐杖上台阶时，方法正确的是（）
A.先上健侧下肢
B.先上患侧下肢
C.先上健侧拐杖
D.先上患侧拐杖
E.以上都不正确
参考答案：A
难度系数：H-A-2

（3）张爷爷使用拐杖下台阶时，方法正确的是（）
A.先下健侧下肢
B.先下患侧下肢
C.先下健侧拐杖
D.先下患侧拐杖
E.以上都不正确
参考答案：E
难度系数：H-A-2

（4）在将老年人送到医院进一步检查之前应该如何与老年人交流（）
A.直接告诉她腿部骨折了
B.不进行沟通
C.陪伴并安抚她的情绪
D.简单告知后去做其他工作
E.以上都不对
参考答案：C
难度系数：H-C-2


[=[共用题干单选题]=]
4.徐爷爷，65岁，身高171厘米，意外摔倒后，踝关节肿胀、疼痛，行动不便，医生建议使用腋杖。

（1）适合徐爷爷的腋杖长度是（）
A.130厘米
B.140厘米
C.120厘米
D.125厘米
E.135厘米
参考答案：A
难度系数：H-A-4

（2）徐爷爷使用腋杖时，需检查（）
A.把手
B.橡胶垫
C.调节卡扣
D.器具是否完好
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：H-A-3

（3）以下哪种环境不适合使用腋杖（）
A.地面干燥
B.地面无水迹
C.光线充足
D.地面凹凸，不平整
E.环境安静
参考答案：D
难度系数：H-B-2


[=[单选题]=]
1.下列哪项不是老年人跌倒危险因素中的生理因素
A.步态和平衡功能受损
B.害怕跌倒的心态
C.运动系统改变
D.感觉系统功能下降
E.中枢神经系统退行性变
参考答案：B
难度系数：I-B-3

2.养老机构环境设施中哪项有利于预防老年人跌倒的发生
A.夜间灯光昏暗或没有灯光
B.路面湿滑不平，路上有障碍物
C.家具高度和摆放位置不合理
D.卫生间只有蹲式便池
E.楼梯台阶、走廊及卫生间等场所设有扶手
参考答案：E
难度系数：I-B-2

3.老年人服用下列哪种药物不会增加跌倒的发生
A.麻醉止痛剂
B.镇静安眠药
C.抗心律失常药
D.降血糖药
E.抗高血压药
参考答案：C
难度系数：I-B-3

4.老年人穿着怎样的服饰鞋帽不会增加跌倒的发生
A.大小合适的棉质衣裤
B.阔腿裤
C.长裙
D.高跟鞋
E.人字拖
参考答案：A
难度系数：I-B-1

5.养老机构老年人或医院病人，跌倒（坠床）危险因素评分多少为跌倒高危人群
A.≥2分
B.≥4分
C.≥6分
D.≥8分
E.≥10分
参考答案：B
难度系数：I-B-4

6.患阿尔茨海默病的老年人，在跌倒（坠床）危险因素评估表中分值是
A.2分
B.4分
C.6分
D.8分
E.10分
参考答案：A
难度系数：I-B-4

7.在跌倒（坠床）危险因素评估表中，分值正确的是
A.年龄≥70岁，得4分
B.视力障碍，得4分
C.体能虚弱，得4分
D.烦躁不安，得4分
E.头晕、眩晕、体位性低血压，得4分
参考答案：D
难度系数：I-B-4

8.下列哪项不是老年人跌倒后导致死亡的主要危险因素
A.脑溢血等脑血管意外
B.骨折或其他损伤导致残疾与长期卧床
C.心绞痛或心肌梗死
D.长期卧床并发肺部或泌尿系统感染
E.长期卧床导致压疮乃至脓毒血症
参考答案：C
难度系数：I-B-3

9.耿爷爷，不听从照护人员劝告，独自在养老院的小池塘钓鱼。不慎失足落水，被巡视的照护人员发现后救上岸。照护人员拨打急救电话要点不正确的是
A.求救者信息
B.出了什么事
C.出事时间和地点
D.伤病员性别与人数
E.求救者先挂电话
参考答案：E
难度系数：I-B-2

10.对跌倒后意识不清且可能有呕吐物的老年人，采取怎样的体位最安全可行
A.端坐位
B.半坐位
C.仰卧位，头偏向一侧
D.头低足高位
E.侧卧位
参考答案：C
难度系数：I-B-2

11.跌倒的预防措施不包括
A.合理用药
B.不过量饮酒
C.更换体位时速度要放慢
D.平衡能力差的老年人使用助步器
E.居室地面保持光滑，平整
参考答案：E
难度系数：I-B-2

12.发现老人摔倒时，首先使老人就地处于，当没有明确老人伤情的情况下，不要急于移动老人，以免万一发生骨折加重损伤的程度
A.自然安全体位
B.原受伤体位
C.自然体位
D.平躺
E.半卧位
参考答案：A
难度系数：I-B-3

13.老年人跌倒常见危险因素中属于外在因素的是
A.生理因素
B.疾病因素
C.药物因素
D.环境中的危险因素
E.情绪
参考答案：D
难度系数：I-B-2

14.有关老年跌倒后的处置，下列不正确的是
A.观察神志
B.询问跌倒史和先着地部位C.检测生命体征
D.立即扶起老人
E.重点检查受伤部位
参考答案：D
难度系数：I-B-2

15.下列哪个因素易导致老年人进食意外的发生
A.给卧床老人喂汤时，食勺要从口正中直入，以免呛咳
B.卧床老人进食时应使其头部转向一侧
C.给偏瘫老人进食时，食勺应从健侧放入，尽量送到舌根部
D.进食时注意力集中
E.吃干食发噎者，进食时准备水或饮料
参考答案：A
难度系数：I-C-2

16.对在清醒状态下突然发生噎食室息的病人，通常采用海姆立克（Heimhch）急救法，不正确的方法是
A.应立即帮助病人采取站立位，操作者站立在病人身后，双手臂由腋下环抱病人腰部
B.一只手握拳（将拇指握在手掌）置于腹部肚脐上方与剑突下方中间位置
C.另一手抓住所握拳头
D.肘部张开
E.用快速向上的冲击力挤压病人腹部一次
参考答案：E
难度系数：I-C-3

17.噎食的护理措施不正确的是
A.护士要教会每一位护理员正确的喂食手法和急救手法
B.要根据老年患者对食物的喜好程度和习惯，宜小口喂食，每次以汤匙1/3为宜
C.给予足够的时间进行咀嚼和吞咽，食物温度要适宜，固体和液体食物应交换进行
D.进食时干的食物和流食轮流食用
E.家属在饮食护理中存在的不妥行为及认识误区，应及时给予指导宣教
参考答案：D
难度系数：I-C-3

18.赵奶奶，73岁，在某颐养中心休养。某天看电视时突然倒地，全身抽搐，闻声赶到的照护人员呼叫其没反应，立即采取的安全措施中不正确的是
A.拿起身边的衣服塞入赵奶奶口中，越深越好，最好塞到喉部，防止舌咬伤
B.拿起身边的毛巾塞入赵奶奶上下臼齿之间，防止舌咬伤
C.把赵奶奶移至平整软地面或在其身体下垫软物，防止碰、擦伤
D.不要硬掰抽搐肢体，防止肌肉、骨骼损伤
E.立即呼叫颐养中心的医护人员前来进行专业的急救处理
参考答案：A
难度系数：I-C-3

19.对于意外跌倒的老年人，不建议非专业人员轻易将其扶起或搬动的原因，不包括
A.万一有脑血管意外等情况，扶起或搬动可加重病情
B.若有四肢骨折，轻易搬动会导致骨折端损伤附近血管或神经
C.若是心肌梗死等情况，扶起或搬动会增加心肌耗氧量，加速心肌坏死
D.老年人或其家人可能会诬赖是扶起者伤害了老年人
E.若已发生脊柱骨折，轻易扶老年人坐起或活动脊柱，可致不可逆脊髓损伤
参考答案：D
难度系数：I-B-3

20.海姆立克急救法不是哪种紧急情况的快速急救方法
A.老年人进食时食物进入喉部乃至气管（异物卡喉或噎食）
B.呼吸道异物导致的呼吸困难甚至窒息
C.支气管肺癌或支气管扩张等老年人大咯血
D.儿童口含食物的同时大笑、讲话、行走或跑步所致的食物进入气管
E.婴幼儿将细小光滑的玩具放在口中所致的异物不慎滑入气道
参考答案：C
难度系数：I-C-3

21.极度肥胖老年人及孕妇发生气道异物后，应当采用
A.腹部冲击法
B.背部冲击法
C.腰部冲击法
D.喉部冲击法
E.胸部冲击法
参考答案：E
难度系数：I-C-2

22.关于海姆立克急救法，不正确的是
A.拳心向内按压于受害老年人脐部与剑突之间的上腹部（脐部上方）
B.照护人员站在老年人身后，双臂分别从两腋下前伸并环抱老年人
C.将老年人背部轻轻推向前，使其处于前倾位，头部抬高，张嘴
D.照护人员双手向后、向上快速地用力挤压，迫使其上腹部下陷
E.意识不清的老年人采取仰卧位，向后上方冲击上腹部
参考答案：C
难度系数：I-C-3

23.被称为“生命的拥抱”或“人工咳嗽”的是下列哪项操作
A.心肺复苏术
B.海姆立克急救法
C.吸痰术
D.氧气吸入法
E.急危病人的搬运法
参考答案：B
难度系数：I-C-2

24.只能在模型上训练而不能在标准化病人身上训练的照护方法是
A.头面部清洁
B.协助翻身叩背排痰
C.温水或酒精擦浴
D.口腔护理
E.海姆立克急救法和心肺复苏
参考答案：E
难度系数：I-C-3

25.喉头或气管异物（异物卡喉）的老年人，死亡的主要原因是
A.脑血管破裂出血
B.大出血导致的休克
C.部分或完全堵塞气道导致的呼吸困难及窒息
D.心肌缺血导致的严重心律失常
E.剧烈咳嗽导致的肺大疱破裂、气胸
参考答案：C
难度系数：I-C-3

26.喉头或气管异物（异物卡喉）老年人没有的表现是
A.突然呛咳，不能发音或出现带蝉鸣音的吸气性呼吸困难
B.突然呛咳，出现伴有哮鸣音的呼气性呼吸困难
C.面色及口唇紫绀
D.表情极度痛苦、恐怖，伴有濒死感
E.双眼圆瞪、双手乱抓或紧紧捏住喉部
参考答案：B
难度系数：I-C-3

27.柯奶奶，89岁，元宵节在养老服务中心食堂吃早餐，刚吃了两个汤圆，立即脸涨得通红并很快转为面色青紫、双眼圆瞪、双手紧紧捏住喉部，表情极度痛苦、恐怖，嗷嗷直叫。一旁的照护人员发现后应立即判断的情况及首选的紧急处理，正确的是
A.心跳呼吸骤停——心肺复苏
B.哮喘急性发作——高浓度吸氧
C.急性肺水肿——端坐位、吸氧
D.噎食（气道异物）——海姆立克急救法
E.异物卡喉——鼓励柯奶奶咳嗽，照护人员用手指取出喉部汤圆
参考答案：E
难度系数：I-C-5

28.凌奶奶，84岁，住在康养中心已10年。最近常感头晕，今日步行上台阶时不慎跌倒，照护人员赶到后发现她意识清醒，但是无法站立行走，左侧髋关节疼痛，无外伤流血。照护人员怀疑她发生了骨折。凌奶奶被送到医院后，首选的检查是
A.尿常规检查
B.X线摄片
C.DSA
D.B超
E.磁共振（MRI）
参考答案：B
难度系数：I-B-3

29.预防卧床的骨折老年人尿路结石及感染，最简单有效的护理措施是
A.扩张尿道
B.使用广谱抗生素
C.使用溶石药
D.多跳绳
E.多喝水、多翻身
参考答案：E
难度系数：I-B-2

30.引起老年人心脏骤停的最常见的心源性原因是
A.心室停顿
B.梗阻性肥厚性心肌病
C.心律失常型心肌病
D.严重缓慢性心律失常
E.冠心病
参考答案：E
难度系数：I-A-2

31.判断心脏骤停的最主要指征是
A.大动脉搏动消失
B.尿量减少
C.皮肤发绀
D.瞳孔散大
E.面色苍白
参考答案：A
难度系数：I-A-3

32.心肺复苏（CRP）三个步骤中的“A”是指
A.胸外心脏按压
B.人工呼吸
C.清理口腔污物
D.开放气道
E.头部降温
参考答案：D
难度系数：I-A-1

33.进行单人施救心肺复苏时，按压与呼吸的比例为
A.30:1
B.30:2
C.15:1
D.60:4
E.15:2
参考答案：B
难度系数：I-A-2

34.心搏骤停后最容易发生的继发性病理变化是
A.肺梗死
B.急性肾衰竭
C.急性肝衰竭
D.脑缺氧和脑水肿
E.心肌缺血
参考答案：D
难度系数：I-A-4

35.心搏停止后，必须建立有效人工循环的时限为
A.3～4分钟
B.4～6分钟
C.5～6分钟
D.8～10分钟
E.10分钟
参考答案：B
难度系数：I-A-2

36.判断心脏按压有效的指标应除外
A.能触到大动脉搏动
B.神经反射出现
C.收缩压>60mmHg
D.瞳孔散大
E.皮肤、黏膜色泽转为红润
参考答案：D
难度系数：I-A-3

37.张爷爷，75岁。活动时突然发生心搏骤停，为张爷爷进行心外按压，正确的按压部位和胸骨下陷深度是
A.胸骨下段，5～6cm
B.胸骨中段，约5cm
C.胸骨下段，2～3cm
D.胸骨中段，2～3cm
E.胸骨中段，1～2cm
参考答案：A
难度系数：I-A-3

38.肾上腺素用于心肺复苏的治疗中，其主要的药理学作用机制是
A.抑制迷走神经张力
B.抑制肾素释放
C.增强心肌收缩力
D.兴奋呼吸中枢
E.收缩皮肤、黏膜血管
参考答案：C
难度系数：I-A-5

39.患者，女，78岁。因触电致心搏、呼吸骤停，现场护士行胸外心脏按压，其操作要点应除外
A.按压部位在胸骨下段
B.按压与松开的时间比为1:1
C.每次按压胸骨下陷5cm以上
D.每分钟至少100次
E.与人工呼吸配合的比率为2:1
参考答案：E
难度系数：I-A-3

40.心脏复苏的首选药物是
A.肾上腺素
B.阿托品
C.洋地黄类药物
D.青霉素
E.碳酸氢钠
参考答案：A
难度系数：I-A-3

41.心脏骤停患者行心肺复苏时，最常用的给药途径是
A.中心静脉输注
B.舌下含服
C.心腔内注射
D.外周静脉输注
E.皮下注射
参考答案：D
难度系数：I-A-2

42.心肺复苏后的处理措施应除外
A.确保有效循环稳定
B.防治肾衰竭
C.防止和减轻脑水肿
D.做好心理护理，减轻患者的恐惧心理
E.由家属为主满足患者的情感需求
参考答案：E
难度系数：I-A-4

43.照护人员给受伤的老年人包扎止血，不能用的材料是
A.绷带
B.麻绳
C.止血带
D.三角巾
E.布条
参考答案：B
难度系数：I-B-2

44.老年人颈椎骨折时，下列固定操作不正确的是
A.现场可用沙袋或衣物等替代颈托填塞头、颈部两侧
B.照护人员可给老年人上颈托
C.为防止出现压疮，老年人应侧卧
D.保持颈部或腰部过伸状态
E.老年人保持仰卧姿势，防止头部活动
参考答案：C
难度系数：I-B-3

45.顾爷爷，72岁，在养老服务中心的健身器材上锻炼时，不慎掉下器材导致膝关节处擦伤。照护人员给予现场包扎止血。关于其用途有误的一项是
A.固定敷料、夹板和受伤部位
B.保护伤口，减少感染和再受伤
C.减少出血，预防休克
D.减轻医院医生的工作任务
E.保护内脏和血管、神经、肌腱等重要解剖结构，防止肿胀
参考答案：D
难度系数：I-B-2

46.关于包扎注意事项有误的一项是
A.根据受伤部位选择合适的包扎材料和方法，包扎前先消毒创面
B.包扎时保持功能位置，使病人处于舒适的体位
C.骨隆突处或凹陷处（如乳房下、腋下、两指间）须垫衬垫
D.包扎松紧适宜，以包扎部位无活动性出血、远端动脉可触及搏动为准
E.包扎顺序由近心端到远心端，指端外露，经常观察肢端血液循环等
参考答案：E
难度系数：I-B-3

47.用新九分法评估老年人烫伤面积，不正确的是
A.双上臂为6%
B.双大腿为21%
C.躯干为27%
D.会阴部为1%
E.头、面、颈部各为3%
参考答案：A
难度系数：I-D-2

48.烫伤老年人发生休克的最主要原因是
A.暴露疗法导致大量水分蒸发
B.创面剧烈疼痛
C.药物过敏
D.创面严重感染
E.大量血浆自创面外渗
参考答案：E
难度系数：I-D-2

49.浅Ⅱ度烧伤的创面特点是
A.剧痛、水疱壁厚、创面红肿
B.剧痛、红斑、基底红白相间
C.痛觉迟钝、水疱、创面红白相间
D.剧痛、水疱、创面红肿
E.痛觉消失、创面无水疱
参考答案：D
难度系数：I-D-3

50.患者，女，66岁。全身大面积开水烫伤送来急诊，四肢、后背大面积烫伤，创面红肿，大水疱，未受伤范围包括头，面部，颈部，以及前胸、腹部约8个手掌大的皮肤，估计其烧伤面积为
A.83%
B.63%
C.67%
D.73%
E.77%
参考答案：A
难度系数：I-D-3

51.大面积烧烫伤病人24h内主要的护理措施是
A.镇静止痛
B.心理护理
C.预防感染
D.保持呼吸道通畅
E.保证液体输入
参考答案：E
难度系数：I-D-2

52.输液护理中判断血容量已补足的简便、可靠依据是
A.脉搏在120次/分以下
B.收缩压在12kPa（90mmHg）以上
C.中心静脉压在6cmH2O以上
D.安静，肢端温暖
E.尿量30ml/h以上
参考答案：E
难度系数：I-D-2

53.大面积烧烫伤病人抗休克治疗常用的胶体液是
A.平衡盐溶液
B.碳酸氢钠等渗盐水
C.中分子右旋糖酐
D.低分子右旋糖酐
E.血浆
参考答案：E
难度系数：I-D-2

54.深二度烫伤的损伤深度至
A.表皮角质层
B.表皮颗粒层
C.肌肉层
D.真皮深层，有附件残留
E.皮下
参考答案：D
难度系数：I-D-2

55.深二度烫伤的创面特点是
A.剧痛、红斑、基底红白相间
B.痛觉消失，创面无水疱、有焦痂
C.剧痛、水疱、创面红肿
D.痛觉迟钝、水疱较小、创面红白相间
E.剧痛、水疱壁厚、创面红肿
参考答案：D
难度系数：I-D-3

56.浅Ⅱ度烫伤创面特点是
A.皮肤干燥、红斑
B.树枝状栓塞静脉
C.小水疱、基底苍白
D.创面焦黄失去弹性
E.大水疱、基底潮红
参考答案：E
难度系数：I-D-2

57.烫伤后引起休克的最主要原因是
A.创面剧烈疼痛
B.精神刺激
C.大量水分蒸发
D.大量组织坏死分解产物吸收
E.大量血浆自创面外渗和渗向组织间隙
参考答案：E
难度系数：I-D-3

58.简奶奶，65岁，和老伴一起住在养老院，在休养的套房中炒菜时不慎被溅出的热油烫伤双上肢，立即用凉水冲了几分钟，疼痛较为迟钝，双上肢布满小水疱，疱皮较厚。估计烫伤程度和预后正确的是
A.Ⅰ°烫伤，愈后无瘢痕
B.Ⅲ°烫伤，愈合后有挛缩
C.深Ⅱ°烫伤，仅留有色素痕迹
D.深Ⅱ°烫伤，遗留瘢痕
E.浅Ⅱ°烫伤，如无感染不留瘢痕
参考答案：D
难度系数：I-D-3

59.庄爷爷，79岁。不慎被开水烫伤，自觉剧痛，整个颈部及双上肢均有水疱。他的烧伤面积是
A.30%
B.21%
C.27%
D.32%
E.35%
参考答案：B
难度系数：I-D-3

60.张爷爷，男性，75岁，体重60kg。不慎被开水烫伤，自觉剧痛，头面部、颈部及双上肢均为水疱。该病人的烧伤面积为
A.30%
B.21%
C.27%
D.32%
E.35%
参考答案：C
难度系数：I-D-3

61.张爷爷，63岁，住养老院，不小心右上肢烫伤，创面疼痛剧烈送医院就诊。查体：右前臂掌面密布大小不等的水疱，张力大，少数破裂后基底部潮红。护士判断该患者的烧伤深度是
A.Ⅰ度
B.混合Ⅲ度和浅Ⅱ度
C.深Ⅱ度
D.混合深Ⅱ度和浅Ⅱ度
E.浅Ⅱ度
参考答案：E
难度系数：I-D-3

62.用新九分法评估老年人烧烫伤面积，不正确的是
A.发、面、颈部各为3%
B.双大腿为21%
C.躯干为27%
D.会阴部为1%
E.双上臂为6%
参考答案：E
难度系数：I-D-2

63.在意外事故现场，判断老年人是否心跳停止最迅速、有效的方法是
A.观察胸廓起伏
B.观察心尖搏动
C.观察瞳孔反应
D.拍打老年人观察反应
E.触摸颈动脉搏动
参考答案：E
难度系数：I-A-3

64.老年人心跳停止后，必须建立有效人工循环的时限为
A.3～4分钟
B.4～6分钟
C.6～8分钟
D.8～10分钟
E.10分钟以上
参考答案：B
难度系数：I-A-2

65.老年人心跳骤停后最容易发生的继发性病理变化是
A.休克肺
B.急性肾功能衰竭
C.急性肝功能衰竭
D.心肌缺血
E.脑缺氧和脑水肿
参考答案：E
难度系数：I-A-4

66.老年人胸外心脏按压部位正确的是
A.胸骨中段
B.胸骨上方
C.胸骨角
D.胸骨下端
E.胸骨右侧
参考答案：D
难度系数：I-A-3

67.老年人胸外心脏按压时，胸骨下限深度正确的是
A.3～4厘米
B.4～5厘米
C.5～6厘米
D.6～7厘米
E.7～8厘米
参考答案：C
难度系数：I-A-2

68.判断老年人心脏按压的有效指标除外
A.能触及大动脉搏动
B.神经反射出现
C.收缩压＞60mmHg（8kPa）
D.瞳孔散大转为正常
E.皮肤、黏膜颜色青紫
参考答案：E
难度系数：I-A-3

69.下列哪个不是引起心脏骤停的主要原因
A.严重上呼吸道感染
B.急性心肌梗死
C.遭遇电击
D.严重低血钾
E.链霉素过敏
参考答案：A
难度系数：I-A-2

70.现场心肺复苏过程中，正确的操作是
A.高声呼救，指定人员拨打急救电话
B.先进行人工呼吸再胸外心脏按压
C.胸外心脏按压的频率为80～100次/分
D.颈椎骨折病人开放气道采用仰面抬颏法
E.按压3个循环后进行评估，若未苏醒继续进行CPR
参考答案：A
难度系数：I-A-3

71.有关照护人员对心脏骤停老年人的口对口人工呼吸，不正确的说法是
A.保持老年人气道通畅
B.吹入胃内的气体有利于复苏
C.每次吹气量500ml左右
D.胸廓明显起伏是有效吹气的标志
E.照护人员双唇紧贴老年人口部用力吹气至少1秒钟，防止漏气
参考答案：B
难度系数：I-A-3

72.老年人心肺复苏后的处理措施除外
A.确保有效循环稳定
B.防止肾功能衰竭
C.防止和减轻脑水肿
D.由医生为主满足病人的情感需求
E.做好心理护理，减轻病人的恐惧心理
参考答案：D
难度系数：I-A-4

73.葛奶奶，76岁，在养老院浇花时突然倒地不起，呼之不应。照护人员现场判断无心跳呼吸，实施心肺复苏。开放气道后，下一步的措施是
A.人工呼吸
B.立即拨打急救电话
C.马上送至附近医院
D.胸外心脏按压
E.迅速确定老年人身份
参考答案：A
难度系数：I-A-3

74.童爷爷，78岁，在某颐养中心休养，有心绞痛病史。某日照护人员发现其突然意识消失，喘息样呼吸，颈动脉搏动消失。此时首要的急救措施是
A.心内注射肾上腺素
B.立即进行心肺复苏
C.通知医生
D.给予呼吸兴奋药洛贝林
E.静脉推注阿托品
参考答案：B
难度系数：I-A-3

75.尹奶奶，68岁，在怡康养护院花园中晨练时突然倒地，意识消失。照护人员看不到胸廓起伏，紧急实施心肺复苏。胸外心脏按压操作中不正确的是
A.尹奶奶仰卧在硬质地面上
B.按压定位：两乳头连线中点
C.按压和放松时间为1:1
D.按压频率80次/分钟
E.按压放松时胸廓必须充分回弹
参考答案：D
难度系数：I-A-3

76.何爷爷，76岁，患糖尿病20年，在某养老服务中心休养。某天去食堂进餐的路上突然摔倒。恰巧被照护人员李阿姨遇到，发现何爷爷意识丧失，大动脉搏动消失。她应立即采取的措施是
A.立即拨打老人家属电话
B.紧急呼叫120
C.先胸外按压，再人工呼吸
D.先人工呼吸、人工循环，再开放气道
E.先人工循环，再开放气道、人工呼吸
参考答案：E
难度系数：I-A-3

77.复合性创伤老年人出现下列情况时，应首先紧急处理的是
A.疼痛
B.伤口流血
C.窒息
D.骨折
E.休克
参考答案：C
难度系数：I-A-3

78.王爷爷，69岁，因心脏骤停，经初步心肺复苏救治后，大动脉搏动和自主呼吸恢复，但意识仍旧模糊，下列最重要的处理是
A.应用糖皮质激素
B.高压氧疗
C.气管插管
D.维持呼吸和循环功能
E.呼吸机治疗
参考答案：D
难度系数：I-A-4

79.吴爷爷，75岁，患阿尔茨海默病3年，在某养老服务中心休养。某天洗澡后用湿手关灯，触电倒地。被照护人员陈阿姨及时发现，将其脱离电源后，呼叫无反应，接受过专业培训的陈阿姨判断吴爷爷心搏骤停最快捷的方法是
A.观察瞳孔
B.触摸颈动脉
C.测量血压
D.听心音
E.心电图
参考答案：B
难度系数：I-A-3

80.胡奶奶，77岁，住在康乐养老服务中心已6年。在河边散步时不慎失足落水，被照护人员及时救起后发现人事不省、心脏骤停。照护人员为其实施现场心肺复苏，急救时应以最快速度
A.进行人工呼吸
B.心脏按压
C.电除颤
D.给予生理盐水静脉滴注
E.清除呼吸道内的积水、异物及分泌物
参考答案：E
难度系数：I-A-5

81.刘爷爷，70岁，溜出养老服务中心去菜场买菜时突发倒地，左前臂磕在尖锐的石头上，导致3厘米伤口，渗血不止，选择适宜的自救止血方法是
A.加压包扎止血法
B.指压伤口近心端
C.止血带止血法
D.布料压迫止血
E.加垫屈肢止血法
参考答案：A
难度系数：I-B-3

82.某养老服务中心的照护人员，在协助医院急诊科120急救人员搬运抢救受伤的老年人时，下列哪项措施不妥
A.昏迷老年人平卧于担架上，头偏向一侧，以利于呼吸道分泌物引流
B.外伤出血休克老年人搬运时，应卧位并抬高下肢，促进血液回流
C.骨盆损伤老年人仰卧于门板或硬质担架上，膝微曲，下部加垫
D.搬运脊柱损伤老年人时，严防颈部和躯干前屈或扭转，保持脊柱伸直
E.腹部内脏脱出的老年人双腿屈曲，将脱出的内脏送回腹腔，以防感染
参考答案：E
难度系数：I-B-3

83.某养老服务中心，对全体照护人员进行急救知识技能培训，教师指导学员在遇到下列哪些危急情况时，不宜进行口对口人工呼吸
A.心肌梗死
B.口服有机磷农药
C.触电
D.溺水
E.口服安眠药
参考答案：B
难度系数：I-A-3

84.在康健养老服务中心，某天早晨祝爷爷起床后叫不醒邻床的沈爷爷，立即叫来照护人员，在对其实施现场救护过程中，“生命链”五个重要环节中的第一个环节是
A.早期心肺复苏
B.立即呼救，启动急救“生命链”
C.早期心脏电除颤
D.早期高级生命支持
E.早期高级心肺复苏
参考答案：B
难度系数：I-A-4

85.老年人气道异物，若用海姆立克急救法，可能的后果不包括
A.易致腹部内脏破裂
B.易致胸腔内脏破裂
C.易致腹部内脏出血
D.易致盆腔内脏出血
E.肋骨骨折
参考答案：D
难度系数：I-C-3

86.戴爷爷，79岁，身高172厘米，体重67千克。和老伴一起住在养老服务中心已经3年。某日吃年糕，不慎卡在喉部，喘不过气来，痛苦不堪，在照护人员赶到前可以尝试的自救方法不包括
A.戴爷爷自己使劲咳嗽
B.其老伴用手取出喉部年糕
C.戴爷爷自己将上腹部压向椅背数次
D.戴爷爷自己在上腹部压向后上方数次
E.戴爷爷的老伴帮忙按压胸骨下段
参考答案：E
难度系数：I-C-3

87.某养老服务中心的照护人员，在接受急救知识培训时，老师出了下列情景题：驾驶员史先生，43岁。在驾驶途中发现公路边躺一伤者，立即停车施救。张先生下车检查伤者后，发现其意识不清，身上有多处伤口，遵循的救护原则是
A.先包扎再止血
B.先救命后治伤
C.立即送医院
D.进行全身检查
E.等待专业人员处置
参考答案：B
难度系数：I-A-3

88.对于呼吸心跳存在的受伤流血老年人，给予出血伤口处理，首选何种止血法
A.间接压迫止血
B.指压法
C.止血带
D.直接压迫止血
E.填塞法
参考答案：D
难度系数：I-B-2

89.金爷爷，71岁，患有高血压14年，在养老服务中心休养。和同伴散步时不慎跌倒受伤，同行的老人欲帮其止血，如何就地选择止血材料
A.路边的布带
B.路边的废纸
C.口袋里的干净手帕
D.树枝
E.树叶
参考答案：C
难度系数：I-B-2

90.陆奶奶，80岁。在养老服务中心晨练时不慎跌倒，头部撞击在地面尖锐的石头上，流血不止。一会儿就出现面色苍白、出冷汗、脉搏微弱，可能发生了
A.失血性休克
B.过敏性休克
C.严重感染
D.肌肉痉挛
E.内脏损伤
参考答案：A
难度系数：I-B-3

91.张奶奶，78岁。双手深Ⅱ度烫伤。康复科护士为她做手部功能恢复指导时，指导张奶奶平时双手应处于
A.握拳位
B.背伸位
C.伸直位
D.手指面与掌面成直角
E.半握拳位
参考答案：E
难度系数：I-D-3

92.王奶奶，72岁。烧烫伤性休克。为降低血液粘稠度、改善微循环，宜首选
A.血浆
B.低分子右旋糖酐
C.中分子右旋糖酐
D.5%葡萄糖溶液
E.平衡盐溶液
参考答案：E
难度系数：I-D-3

93.张爷爷，79岁。全身躯干、会阴、下肢深Ⅱ度烧烫伤入院，为防止休克，可输入
A.甘露醇
B.白蛋白
C.葡萄糖
D.维生素
E.脂肪乳
参考答案：B
难度系数：I-D-3


[=[共用题干单选题]=]
1.束奶奶，68岁。爱好锻炼，装有一口整齐的活动假牙。今天与张奶奶一起晨练时突然倒地。

（1）张奶奶立即采取的措施是
A.判断意识与呼吸
B.等待专业人员
C.给予翻身平卧于硬质地面
D.马上拨打急救电话
E.判断颈动脉
参考答案：A
难度系数：I-A-3

（2）如果束奶奶无任何反应，也没有呼吸。受过急救训练的张奶奶应马上采取的措施是
A.掐人中
B.拼命呼叫
C.人工呼吸
D.胸外心脏按压
E.观察瞳孔
参考答案：D
难度系数：I-A-3

（3）张奶奶在对束奶奶正确实施上述抢救措施后，下一步正确的做法是
A.立即包住束奶奶的口腔，吹气2口
B.取出束奶奶口中的活动假牙
C.采用仰面举颏法开放气道
D.触摸气管旁2厘米处，判断颈动脉有无搏动
E.往口腔内吹气2口后，捏紧束奶奶的鼻腔
参考答案：B
难度系数：I-A-3


[=[共用题干单选题]=]
2.侯爷爷，73岁，住在某养老服务中心，患有认知症4年。某个夏天，穿着短袖的侯爷爷在卧室倒开水时不慎倒在右前臂上，剧烈疼痛而立即哭喊呼救，照护人员及时赶到。

（1）照护人员发现侯爷爷右前臂被烫伤后，应立即实施哪项措施
A.脱下上衣
B.跑去医务室找医生帮忙
C.拨打急救电话
D.去食堂冰箱取来冰袋冷敷右前臂伤处
E.将侯爷爷就近带至卫生间，将伤处冲凉水或浸泡在水中至少30分钟
参考答案：E
难度系数：I-D-3

（2）上述应对烫伤的措施，关于其作用不正确的说法是
A.止痛
B.减轻肿胀
C.防止伤口感染
D.降温、减轻余热损伤
E.防止起泡
参考答案：C
难度系数：I-D-3

（3）侯爷爷从医院返回养老服务中心后，照护人员发现其右前臂掌侧面密布大小不等的水疱，张力大，少数破裂后基底部潮红，侯爷爷一直喊痛。判断侯爷爷的烫伤程度是
A.一度
B.浅二度
C.深二度
D.混合三度和浅二度
E.三度
参考答案：B
难度系数：I-D-3