[=[单选题]=]
1.老年照护服务，是指经过（）培训、获得相关专业能力证书的（）服务和（）服务。
A.老年护理各种技能、饮食照料、专业照护
B.老年照护各级岗位技能、生活照料、专业照护
C.老年护理各级岗位技能、生活照料、专业照护
D.老年评估各种技能、生活照料、专业照护
E.老年照护各种技能、生活照料、专业护理
参考答案：B
难度系数：A-A-3

2.老年照护服务的场所包括（）
A.社区服务机构、企事业单位
B.全日制养老机构、企事业单位
C.全日制养老机构、社区服务机构
D.企事业单位、居家
E.社区服务机构、企事业单位、居家
参考答案：C
难度系数：A-A-3

3.老年照护（初级）人员为老年人提供的相关生活照护不包括（）
A.清洁照护
B.饮食照护
C.排泄照护
D.转运照护
E.冷热应用
参考答案：D
难度系数：A-A-2

4.老年照护（初级）人员配合上一级专业人员为老年人提供的照护服务不包括（）
A.外伤初步止血应急处理
B.骨折后初步固定
C.清洁照护
D.日常生活训练
E.安宁照护
参考答案：C
难度系数：A-A-2

5.道德的特点不包括（）
A.行业性、连续性
B.社会性、强制性
C.实用性、时代性
D.连续性、时代性
E.社会性、规范性
参考答案：B
难度系数：A-A-3

6.职业道德的作用不包括（）
A.促进企业文化建设
B.促进团队凝聚力
C.促进社会和谐进步
D.促进国家长治久安
E.提高人们的生活水平
参考答案：E
难度系数：A-A-2

7.老年（初级）照护人员的岗位职业定位，是指能够为老年人提供（）、（）、（）、（）等基本日常生活照护服务，并且能够应用基本照护技能进行相关专门技术照护服务的初级技术人员。
A.饮食、睡眠、清洁、转运
B.饮食、睡眠、排泄、清洁
C.饮食、安宁、睡眠、排泄
D.日常生活训练、睡眠、排泄、清洁
E.日常生活训练、睡眠、排泄、应急救护
参考答案：B
难度系数：A-A-3

8.下列哪项不是老年照护人员应遵循的职业道德（）
A.热爱老年照护服务工作、忠于职守、履行岗位职责
B.尊重老年人的人身权利，保护老年人的隐私
C.在工作中精益求精，不断提高专业服务能力
D.廉洁奉公、严于律己，不接受老年人及其家属馈赠
E.偶尔可以言夸大事实，弄虚作假
参考答案：E
难度系数：A-A-1


[=[共用题干单选题]=]
1.小王，某中职卫校护理专业学生，因热爱老年人照护工作，所毕业后在当地一家不错的康养中心就业。但在工作时，她发现老年照护和原来学校学习的护理岗位职责有区别，因此经常向照护组王组长请教学习，王组长也给她进行了耐心的讲解。

（1）老年照护（初级）人员应为老年人提供哪些相关生活照护（）
A.用药、清洁、饮食、睡眠
B.安宁、排泄、睡眠、清洁
C.安宁、睡眠、应急救护、日常生活照护
D.饮食、排泄、清洁、睡眠
E.冷热应用、转运、睡眠、排泄
参考答案：D
难度系数：A-A-3

（2）下列哪项是老年照护（初级）人员的岗位职责（）
A.给老年人进行留置导尿术
B.给老年人进行温水拭浴降温
C.给老年人进行安眠药物发放
D.给老年人进行头发修剪
E.给老年人进行拔除留置的尿管
参考答案：B
难度系数：A-A-2

（3）下列哪项是老年照护（初级）人员应急救护内容（）
A.帮助老年人整理更换床单，预防压疮
B.帮助老年人使用助行器
C.帮助老年人进行穿脱衣服训练
D.协助医护人员进行老年人外伤的初步止血
E.帮助老年人更换一次性尿袋
参考答案：D
难度系数：A-A-2


[=[单选题]=]
1.伦理是指人与人相处的各种（）
A.道德准则
B.法律准则
C.民俗准则
D.规章准则
E.以上都不是
参考答案：A
难度系数：A-B-2

2.伦理学就是在研究什么内容（）
A.人与人之间的关系
B.亲属关系
C.人与自然的关系
D.道德
E.阶级等级
参考答案：A
难度系数：A-B-3

3.下列哪一项不属于老年照护基本伦理学原则（）
A.不伤害原则
B.尊重原则
C.公正原则
D.关爱原则
E.保密原则
参考答案：E
难度系数：A-B-3

4.老年照护基本伦理学的核心原则是（）
A.不伤害原则
B.尊重原则
C.公正原则
D.关爱原则
E.无伤原则
参考答案：D
难度系数：A-B-3

5.伦理是指人与（）相处的各种道德准则
A.自然
B.环境
C.人
D.社会
E.动物
参考答案：C
难度系数：A-B-1

6.以下哪项不属于老年照护中常见伦理问题（）
A.缺乏人文关怀
B.忽视心理关怀
C.漠视
D.不尊重
E.殴打
参考答案：E
难度系数：A-B-3

7.下列中哪项不是防范老年照护中常见伦理问题发生的措施（）
A.尊重服务对象的人格
B.尊重服务对象的权利
C.有高度的责任感和严格的自律性
D.坚持团队协作精神
E.以上都正确
参考答案：E
难度系数：A-B-4

8.下列哪项是我国第一部保护老年人合法权益和发展老龄事业相结合的法律（）
A.《中华人民共和国宪法》
B.《关于加快发展养老服务业的意见》
C.《社会养老服务体系建设“十二五”规划》
D.《关于金融支持养老服务业加快发展的指导意见》
E.《中华人民共和国老年人权益保障法》
参考答案：E
难度系数：A-B-2

9.以下那项是老年人权益保护中存在的主要问题（）
A.赡养人赡养意识缺乏
B.老年人受虐待、遗弃
C.老年人再婚受到干涉
D.老年人财产受到侵犯
E.以上都正确
参考答案：E
难度系数：A-B-2

10.《中华人民共和国老年人权益保障法》是以（）为依据进行发布并进行修正。
A.《关于加快发展养老服务业的意见》
B.《中华人民共和国民法》
C.《中华人民共和国宪法》
D.《社会养老服务体系建设“十三五”规划》
E.中华人民共和国敬老、养老、助老的美德
参考答案：C
难度系数：A-B-2

1.下列说法中错误的是（）
A.老年照护人员所服务的对象、工作内容要求服装、服饰要符合职业的要求。
B.在穿着方面，要注意衣服不要裸露太多，以得体为宜，不要过于花哨。
C.上班时应穿工作服，注意工作服的清洁、整齐，有污染时及时更换。
D.缺扣子时要立即缝上，无针线时用胶布等粘贴衣扣或开线处。
E.老年照护人员要养成良好的卫生习惯，每天刷牙，保持口腔无异味。
参考答案：D
难度系数：A-C-3

3.以下哪项是有关礼仪的概述（）
A.举止礼仪是一个人文化修养、精神面貌的外在表现
B.礼仪是老年照护人员基本的职业素质要求
C.爱岗敬业是照护礼仪的一种表现
D.卫生要求是照护礼仪的一种表现
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：A-C-3

4.以下哪项不符合老年照护人员的仪表要求（）
A.工作时穿软底鞋
B.不留长指甲
C.当着病人的面擤鼻子
D.不能佩带指环（戒指）
E.穿色彩淡雅的衣服
参考答案：C
难度系数：A-C-1

5.老年照护人员应该举止得当，体现在（）
A.热爱本职工作
B.树立“服务第一”的世界观
C.努力学习老年照护专业知识
D.能与老年人进行友好交流
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：A-C-2

6.老年照护人员的卫生要求（）
A.日常卫生
B.头发卫生
C.面部卫生
D.双手卫生
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：A-C-2

7.老年照护人员的着装要求（）
A.干净整齐
B.色彩淡雅
C.协调得体
D.鞋袜轻便
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：A-C-2

8.老年照护人员的服务态度（）
A.主动热情
B.耐心周到
C.文明礼貌
D.尊重老年人和家属
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：A-C-2

9.下列关于老年照护人员坐姿的描述正确的是（）
A.大腿与小腿成60°
B.坐在椅子的前部1/2
C.双手放于椅子扶手上
D.背靠椅背
E.双脚与肩平宽
参考答案：B
难度系数：A-C-3

10.对固执、墨守成规的老年人沟通时错误的是（）
A.循循善诱
B.多倾听意见
C.由他们自己选择所有的决定
D.不要与他们争执
E.不强迫他们接受意见
参考答案：C
难度系数：A-C-2

11.与老年人交流的禁忌话题（）
A.收入
B.婚恋
C.生活经历
D.生理缺陷
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：A-C-2

12.老年照护人员可以称呼老人张某为（）
A.张大爷
B.老张
C.306床
D.张老头
E.张大大
参考答案：A
难度系数：A-C-1

13.对自爱而寻求关心的老年人最重要的沟通方式是（）
A.多倾听意见
B.尽可能满足其自爱心理
C.不顾一切的夸奖
D.不与他们发生争执
E.不强迫他们接受意见
参考答案：B
难度系数：A-C-3

14.对善疑、不易信任他人的老年人最重要的沟通方式是（）
A.多倾听意见
B.尽可能满足其自爱心理
C.坦诚相待
D.不与他们发生争执
E.不强迫他们接受意见
参考答案：C
难度系数：A-C-3

15.对老年人禁用的语言（）
A.不文明的语言
B.伤害性的语言
C.过激的语言
D.命令的语言
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：A-C-2

16.老年照护人员遇到紧急情况，到达老年人身边最合适的方式是（）
A.快跑
B.快走
C.慢跑
D.慢走
E.正常走
参考答案：B
难度系数：A-C-3

17.下列方式能增进照护人员与老年人之间的亲密感情的是（）
A.保持微笑
B.经常鞠躬
C.适当的肢体语言
D.善于倾听
E.反复核实老年人的言辞
参考答案：C
难度系数：A-C-4

18.适合和老年人交谈的时间是（）
A.每顿吃饭时
B.中午休息时
C.傍晚跳舞时
D.早晨晨练时
E.以上都适合
参考答案：D
难度系数：A-C-3

19.下列和老年人交谈合适的语句是（）
A.“您有多少资产，需要我帮您理财吗？”
B.“您现在累了吧，咱们休息下，以后再说好吗？”
C.“您和308的张阿姨是不是在黄昏恋啊？”
D.“您的儿子是不是大学教授啊？”
E.“老张，您的胳膊是怎么断的啊？”
参考答案：B
难度系数：A-C-2

20.以下称赞老年人语句恰当的是（）
A.“您老真有钱，土豪一枚”
B.“您老精神气真好”
C.“您老固执的像一块钢铁”
D.“您老歌唱的真好，上辈子一定是鹩哥吧”
E.“您老皮肤真好，是不是在哪里整形了”
参考答案：B
难度系数：A-C-2

1.为预防老年人意外事故发生应（）
A.加强老年人个人管理
B.认真排查老年人居住环境用电安全和火灾隐患
C.加强对生活用火的管理
D.认真搞好食品卫生管理
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：B-A-1

2.不符合老年照护人员应遵守的安全防护基本规范是（）
A.严格遵守安全管理制度
B.坚持安全第一、预防为主
C.配合防暑降温、防汛
D.接受安全培训，保证老年人生命安全
E.严禁组织老年人外出
参考答案：E
难度系数：B-A-3

3.老年人常见的意外不包括（）
A.跌倒
B.坠床
C.噎食
D.感染
E.烫伤
参考答案：D
难度系数：B-A-3

4.老年人跌倒的常见原因不包括（）
A.身体衰老，机能下降
B.心理原因
C.疾病原因
D.药物影响
E.环境因素
参考答案：B
难度系数：B-A-3

5.预防老年人坠床的措施不正确的是（）
A.对于意识障碍的老年人一定要加高床挡
B.必须采取约束带进行约束
C.加强巡视，增加巡视频率
D.活动能力不佳的老年人，活动时应尽量陪伴
E.加强协作，正确照护
参考答案：B
难度系数：B-A-2

6.老年人噎食/呛食的常见原因是（）
A.身体衰老引起的神经反射活动衰退
B.进食过快
C.体位不当
D.进食时情绪激动
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：B-A-2

7.老年人发生烫伤的常见原因不包括（）
A.用热水袋或热宝取暖时，长时间放置于一个部位
B.为老年人洗浴时水温过热
C.老年人活动不便打翻热水或热饭
D.机体老化，耐热性降低
E.照护人员照护不当
参考答案：E
难度系数：B-A-3

8.老年人走失的常见原因是（）
A.阿尔茨海默病等疾病原因
B.老年人的记忆力减退
C.老年人定向力发生障碍，迷失方向
D.老年人与家人、其他同住老年人、照护人员发生矛盾，赌气出走
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：B-A-2

9.职业风险种类包括（）
A.体力操作风险
B.工作场所暴力风险
C.感染风险
D.心理风险
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：B-B-2

10.老年照护人员在搬运重物时要（）
A.保持较小的支撑面
B.两足分开15～20cm的距离
C.移动物品时，能推则不要拉
D.尽量用躯干转动，避免用全身转动
E.拉动和移动重物或患者时，要使身体挺直在支撑面上
参考答案：E
难度系数：B-B-2

11.老年照护人员在搬运重物时，两足分开（）的距离
A.5～10cm
B.10～15cm
C.15～20cm
D.20～25cm
E.25～30cm
参考答案：B
难度系数：B-B-3

12.老年照护工作场所发生暴力风险的常见原因不包括（）
A.老年人因疾病原因情绪不稳定
B.老年人及家属不理解和信任照护人员
C.照护人员交流沟通技巧欠缺
D.照护人员照护能力不过硬
E.工作场所配备安保人员不足
参考答案：E
难度系数：B-B-2

13.老年照护人员的常见压力是（）
A.老年人的压力
B.老年人家属的压力
C.老年照护人员家庭的压力
D.社会的压力
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：B-B-2

14.老年照护人员李大姐，近段时间感觉睡眠不好、身心疲惫、心理倦怠，正确的处理方法是（）
A.正确认识衰老、疾病和死亡
B.树立正确的人生观
C.正确排解不良情绪
D.适应不同环境的角色转换
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：B-B-2

15.照护人员小刘照护患有乙肝的老人时，为预防感染风险采取的措施中不恰当的是（）
A.操作前应洗手
B.操作后应洗手
C.穿戴好防护衣
D.提倡使用一次性口罩
E.接触血液、体液或污染物时，戴手套进行操作
参考答案：C
难度系数：B-B-3

1.以下哪项不属于白开水的作用（）
A.稀释血液
B.降低血液粘稠度
C.促进血液循环
D.预防心血管疾病
E.纠正水和电解质平衡
参考答案：E
难度系数：C-A-2

2.老年人的补水总量平均以（）为宜。
A.1000ml
B.1200ml
C.1500ml
D.1800ml
E.2000ml
参考答案：C
难度系数：C-A-1

3.以下对老年人补水观察的描述不正确的是（）
A.老年人补水的总量为2500~3000ml
B.老年人饮水的温度以温热不烫嘴为宜
C.老年人白天应该摄取足够的水分
D.晚上7点后老年人应控制饮水
E.老年人应少用咖啡和茶水
参考答案：A
难度系数：C-A-3

4.老年人每日饮水量为（）ml，平均以（）ml为宜
A.1500~2000 1500
B.2000~2500 1500
C.2000~2500 1800
D.1500~2000 1500
E.2500~3000 2000
参考答案：B
难度系数：C-A-3

5.水占人体重量的（），老年人日饮水量为（）ml
A.60%~70% 1500~2000
B.50%~60% 2000~2500
C.60%~70% 2000~2500
D.50%~60% 1500~2000
E.65%~70% 2000~2500
参考答案：C
难度系数：C-A-3

6.以下哪项属于水排出人体的主要途径（）
A.眼泪、呼吸道
B.呼吸道、汗液
C.粪便、眼泪
D.唾液、汗液
E.尿液、唾液
参考答案：B
难度系数：C-A-3

7.以下对豆浆的描述错误的是（）
A.豆浆中含有大量的纤维素
B.豆浆能有效地阻止糖的过量吸收
C.豆浆中含有豆固醇、钾和镁
D.豆浆可强身健体
E.喝豆浆易患糖尿病
参考答案：E
难度系数：C-A-4

8.以下对老年人进水情况的描述，错误的是（）
A.水的主要来源是喝水
B.白开水能稀释血液，降低血液粘稠度
C.豆浆能增加人体对糖的吸收
D.酸奶具有促进胃液分泌、增强消化功能的作用
E.老年人应适当喝少量果汁有助于消化和润肠道
参考答案：C
难度系数：C-A-4

9.王爷爷，生活完全不能自理，照护人员小张在为其进水时，以下操作中不正确的是（）
A.每次应增加饮水量，以减少老年人的饮水次数
B.饮水过程中，老年人出现呛咳现象时，应停止饮水，休息片刻后再继续饮水
C.饮水过程中，老年人发生误吸并伴有呼吸困难、面色苍白等情况时，应立即停止并上报
D.每日应做到分次定时喂水
E.用前臂试水温，以不烫手为宜
参考答案：A
难度系数：C-A-4

10.王奶奶，生活能基本自理，照护人员小张向王奶奶交代注意事项，以下描述错误的是（）
A.可以手持水杯或借助吸管饮水
B.饮水时身体应坐直或稍前倾
C.应小口饮用，饮水过程宜慢，以免呛咳
D.老年人饮水后应立即平卧
E.应注意测试水温，不宜过凉或过热
参考答案：D
难度系数：C-A-4


[=[共用题干单选题]=]
1.王奶奶，80岁，目前处于瘫痪状态，生活不能自理，无法自行完成进水，需要照护人员小张每天帮助王奶奶完成进水。

（1）照护人员小张在为王奶奶进水时，以下操作中不正确的是（）
A.照护人员应评估老年人的病情和吞咽反射的情况
B.进水速度稍慢，见老年人下咽后再喂下一口
C.进水量不宜过多，一般为汤匙的1/2~2/3
D.每日应分次定时喂水
E.用王奶奶的前臂试水温，以不烫手为宜
参考答案：E
难度系数：C-A-5

（2）照护人员在为王奶奶进水过程中，王奶奶发生了误吸同时伴有呼吸困难、面色苍白或发绀等情况时，照护人员应（）
A.应立即停止操作并及时报告上级老年照护人员
B.应停止饮水，休息片刻后再继续给王奶奶饮水
C.应立即停止饮水并减少喂水次数
D.应立即停止操作并自行观察
E.减慢进水速度
参考答案：A
难度系数：C-A-3

（3）照护人员在为王奶奶进水时，一般晚上（）点后应控制饮水
A.17点
B.18点
C.19点
D.20点
E.21点
参考答案：C
难度系数：C-A-1


[=[单选题]=]
1.老年人基本饮食种类不包括（）
A.普通饮食
B.软质饮食
C.流质饮食
D.半流质饮食
E.固态饮食
参考答案：E
难度系数：C-B-2

2.一般我们把老年人的饮食分为以下哪三种（）
A.基本饮食、试验饮食、治疗饮食
B.基本饮食、硬质饮食、诊断饮食
C.诊断饮食、试验饮食、治疗饮食
D.普通饮食、试验饮食、治疗饮食
E.基本饮食、日常饮食、治疗饮食
参考答案：A
难度系数：C-B-3

3.下列哪项属于流质饮食（）
A.米粥
B.面条
C.馄饨
D.蛋羹
E.米汤
参考答案：E
难度系数：C-B-1

4.软质饮食主要适用于（）老年人
A.牙齿有缺失、消化不良、低热、疾病恢复期的老年人
B.无咀嚼能力的老年人
C.进食困难的老年人
D.采用鼻胃管喂食的老年人
E.不能吞咽大块食物的老年人
参考答案：A
难度系数：C-B-4

5.半流质饮食主要适用于（）老年人
A.牙齿有缺失、消化不良、低热、疾病恢复期的老年人
B.无咀嚼能力的老年人
C.进食困难或采用鼻胃管喂食的老年人
D.咀嚼能力较差和吞咽困难的病人
E.不能吞咽大块食物的老年人
参考答案：D
难度系数：C-B-4

6.以下关于对饮食种类的描述，正确的是（）
A.软质饮食要以软烂为主，如软米饭、面条等
B.普通饮食无刺激性，纤维素含量少且营养丰富
C.流质饮食含有足够的热量及营养素，故可以长期食用
D.普通饮食应切碎煮烂，容易咀嚼消化
E.流质饮食主要用于吞咽困难的老年人
参考答案：A
难度系数：C-B-4

7.流质饮食主要适用于（）老年人
A.牙齿有缺失和消化不良的老年人
B.无咀嚼能力的老年人
C.进食困难或采用鼻胃管喂食的老年人
D.低热和疾病恢复期的老年人
E.不能吞咽大块食物的老年人
参考答案：C
难度系数：C-B-4

8.半流质饮食属于何种饮食种类？（）
A.基本饮食
B.治疗饮食
C.试验饮食
D.普通饮食
E.诊断饮食
参考答案：A
难度系数：C-B-2

9.以下对饮食的描述，不正确的是（）
A.食物中含有的可被人体消化、吸收和利用的成分为营养素
B.食物能为人体生长发育、组织修复和维持生理功能提供必需的营养素和热能
C.糖类、蛋白质和脂肪均能产生热量，是人体的能量来源
D.蛋白质、维生素和脂肪被统称为热原质
E.食物和水是维持生命的物质基础
参考答案：D
难度系数：C-B-3

10.以下对老年人饮食结构的描述，不正确的是（）
A.应注意各类食物的合理搭配
B.膳食不能多样化，以免增加老年人的胃肠负担
C.可多食杂粮、豆类、鱼类等
D.膳食应粗细搭配，花样更新
E.应保持营养素平衡和营养素之间比例适宜
参考答案：B
难度系数：C-B-4

11.老年人的饮食要做到“四低、一高、一适当”，具体是指（）
A.低脂肪、低胆固醇、低盐、低糖；高纤维素；适当蛋白质
B.低蛋白质、低胆固醇、低盐、低糖；高纤维素；适当脂肪
C.低脂肪、低胆固醇、低盐、低糖；高蛋白质；适当纤维素
D.低脂肪、低蛋白质、低盐、低糖；高胆固醇；适当纤维素
E.低脂肪、低纤维素、低盐、低糖；高蛋白质；适当胆固醇
参考答案：A
难度系数：C-B-3

12.老年人进食时，每日进食谷类应在（）左右，优质蛋白质应占蛋白质总量的（）以上。
A.200g 75%
B.150g 50%
C.200g 50%
D.250g 30%
E.250g 50%
参考答案：C
难度系数：C-B-3

13.关于老年进食时间的安排，以下描述错误的是（）
A.可适当在晨起、餐间或睡前补充一些糕点、牛奶等
B.早餐进食时间一般为6~7时
C.晚餐进食时间一般为17~19时
D.午餐进食时间一般为12~13时
E.根据老年人生活习惯，合理安排进餐时间
参考答案：D
难度系数：C-B-4

14.下列属于医院基本饮食的是（）
A.高热量饮食
B.糖尿病饮食
C.高蛋白饮食
D.流质饮食
E.低盐饮食
参考答案：D
难度系数：C-B-2

15.照护人员在为老年人进食时，以下操作不正确的是（）
A.应用老年的手触及碗壁感受并估计食物温热程度
B.喂食时，食物量为汤匙的1/3为宜，等老年人完全咽下后再喂食下一口
C.叮嘱老年人进餐时要细嚼慢咽，不要边讲话边进食
D.取轮椅坐位时，轮椅与床成30°夹角
E.对于由视力障碍但能自己进食的老年人，应协助老年人剔除鱼刺
参考答案：A
难度系数：C-B-4

16.照护人员小罗在工作过程中，应根据老年人自理程度及病情采取适适宜体位，以下体位不可以选择的是（）
A.轮椅坐位
B.床上坐位
C.半卧位
D.侧卧位
E.俯卧位
参考答案：E
难度系数：C-B-2

17.照护人员小王在为老年进食时，进食的安排错误的是（）
A.进食速度宜慢，有利于食物的消化和吸收
B.进食的温度以温热不烫嘴为宜
C.总体原则是少食多餐，有利于消化吸收
D.一般午餐进食时间为11~12时
E.一般晚餐进食时间为18~20时
参考答案：E
难度系数：C-B-3

18.王爷爷，生活完全不能自理，照护人员小罗在为其进食时，根据老年人的病情计划选择侧卧位进食，应抬高床头与床具水平面成（），照护人员双手分别扶住老年人的（）和（）
A.40°，肩部和髋部
B.30°，肩部和髋部
C.45°，肩部和腰部
D.30°，腰部和臀部
E.45°，背部和腘窝
参考答案：B
难度系数：C-B-3

19.张奶奶，70岁，生活能够自理，因子女均在上班，无时间陪伴和照顾老年人，其自行要求入住养老院，照护人员在照护张奶奶的饮食过程中，其注意的内容不包括（）
A.宜粗不宜细，每日进食谷类200g左右
B.蛋白质宜精，原则上应量少质优
C.脂肪宜少，尽量选用富含饱和脂肪酸的植物油
D.脂肪不能过少，否则会影响脂溶性维生素的吸收
E.维生素和无机盐应充足，老年人要所持新鲜瓜果和绿叶蔬菜，减少盐的摄入
参考答案：C
难度系数：C-B-4

20.照护人员在为老年人取半卧位进食时，一般将老年人床头摇起，抬高至与床具水平面成（）
A.20°~30°
B.30°~40°
C.30°~45°
D.40°~50°
E.30°~50°
参考答案：C
难度系数：C-B-2

21.照护人员在协助老年人进食时，老年人出现以下异常情况时，其处理方法不正确的是（）
A.原有病情加重或突发其他意外时，应立即停止进食，并报告上级
B.老年人若自觉不适，应指导其不要立即平卧，休息片刻后再卧床
C.发生呛咳时，应立即停止喂食，轻拍背部，休息片刻
D.发生鱼刺误食有异物感时，应立即送往医院就诊
E.发生噎食时，照护人员应让老年人多喝水
参考答案：E
难度系数：C-B-3


[=[共用题干单选题]=]
1.王爷爷，82岁，生活不能自理，咀嚼能力较差，患糖尿病26年，近期出现了视力模糊的现象，生活基本不能自理，需要照护人员小李喂食。

（1）以下关于王爷爷的进食，描述正确的是（）
A.如果老年人要求自己进食，可按时钟平面图放置食物
B.早餐进食时间一般为7~8时，午餐进食时间一般为11~12时
C.让王爷爷用自己收触及碗壁来估计食物温度
D.叮嘱王爷爷进食鱼类时要注意鱼刺，自己慢慢剔除
E.应在王爷爷进食后，多给予饮用鲜果汁，以补充维生素
参考答案：A
难度系数：C-B-4

（2）照护人员为了解王爷爷热能供给情况，为饮食的调整提供参考，以下说法错误的是（）
A.可通过观察体重变化来衡量
B.体重在标准值±5%内，说明热能供给合适
C.体重在标准值＞10%内，说明热能供给过量
D.体重在标准值＜10%内，说明热能供给不足
E.体重在标准值±10%内，说明热能供给合适
参考答案：E
难度系数：C-B-4

（3）照护人员为王爷爷准备饮食，应选用（）
A.流质饮食
B.半流质饮食
C.普通饮食
D.软质饮食
E.硬质饮食
参考答案：B
难度系数：C-B-2


[=[单选题]=]
1.高蛋白饮食要求照护人员应按蛋白质每日每千克体重计算为（），但总量不超过（）克。
A.2g、120g
B.20g、120g
C.0.2g、12g
D.5g、150g
E.2g、150g
参考答案：A
难度系数：C-C-3

2.以下哪些不属于治疗饮食（）
A.低热量饮食
B.高蛋白饮食
C.低蛋白饮食
D.高纤维素饮食
E.低脂肪饮食
参考答案：A
难度系数：C-C-1

3.下列属于治疗饮食的是（）
A.流质饮食
B.高脂饮食
C.忌碘饮食
D.无盐饮食
E.无糖饮食
参考答案：D
难度系数：C-C-1

4.高蛋白饮食适用于患有下列哪类疾病的老年人（）
A.肝炎
B.胆囊炎
C.高血压病
D.肾病综合症
E.肾炎
参考答案：D
难度系数：C-C-2

5.患有重度高血压伴水肿较轻的老年人应给予（）
A.高蛋白饮食
B.高热量饮食
C.低蛋白饮食
D.低糖饮食
E.低盐饮食
参考答案：E
难度系数：C-C-2

6.为老年人提供高热量饮食时，每日供给供热量为（）左右
A.2000千卡
B.2500千卡
C.3000千卡
D.3500千卡
E.4000千卡
参考答案：C
难度系数：C-C-2

7.高蛋白饮食不适用于（）疾病的老年人
A.慢性消耗性疾病
B.严重贫血
C.肾病综合征
D.急性肾炎
E.癌症晚期
参考答案：D
难度系数：C-C-3

8.低蛋白饮食适用于（）疾病的老年人
A.尿毒症
B.肾病综合征
C.胆道疾患
D.严重贫血
E.心血管疾病
参考答案：A
难度系数：C-C-3

9.低盐饮食不适用于（）的老年人
A.急性肾炎
B.肾病综合征
C.肝硬化伴有腹水
D.心血管疾病
E.慢性肾炎
参考答案：B
难度系数：C-C-3

10.要素饮食主要适用于（）老年人
A.非感染性严重腹泻
B.消化功能好
C.高热
D.身体虚弱
E.甲状腺功能亢进
参考答案：A
难度系数：C-C-3

11.下列对要素饮食的描述，错误的是（）
A.含有人体所需的易于消化吸收的营养成分
B.适用于患有感染性严重腹泻等老年人
C.其主要成分包含游离氨基酸、单糖、主要脂肪酸、维生素等
D.无须经过消化过程即可直接被肠道吸收和利用
E.能为人体提供热能及营养
参考答案：B
难度系数：C-C-4

12.王爷爷，67岁，照护人员测得血压高达200／100mmHg，伴有严重水肿，应给予（）
A.低蛋白饮食
B.高蛋白饮食
C.无盐、低钠饮食
D.低脂肪饮食
E.软质饮食
参考答案：C
难度系数：C-C-3

13.张奶奶，72岁，患有高脂血症，照护人员每日为其准备低脂肪饮食，饮食中每日脂肪摄入量不超过（）
A.30g
B.40g
C.45g
D.50g
E.55g
参考答案：B
难度系数：C-C-3


[=[共用题干单选题]=]
1.杨爷爷，75岁，曾诊断出风心病伴心功能不全，双下肢及身体下垂部位严重水肿，病情得到控制后入住养老机构。

（1）照护人员为其准备的饮食，每日饮食中应控制（）
A.食盐量不超过5克
B.食盐量不超过2克
C.食盐量不超过0.5克
D.含钠量不超过2克
E.含钠量不超过0.5克
参考答案：E
难度系数：C-C-4

（2）以下对杨爷爷的饮食原则要求错误的是（）
A.除食物内自然含钠量外，可少量放点食盐烹调饮食
B.应控制摄入食物中自然存在的钠量
C.禁食腌制食品
D.禁食含钠量多的食物和药物
E.应采用无盐低钠饮食
参考答案：A
难度系数：C-C-4

（3）该患者可进食下列哪种食物（）。
A.馒头
B.米饭
C.挂面
D.油条
E.汽水
参考答案：B
难度系数：C-C-2


[=[单选题]=]
1.关于排便异常的描述不正确的是（）
A.粪便嵌塞是指老年人有排便冲动，直肠肛门疼痛，肛门处有少量液化的粪便渗出，但不能排出粪便
B.排便失禁是指排便次数明显超过平日习惯的频率，粪质稀薄
C.肠胀气是指老年人表现为腹部膨隆，叩诊呈鼓音，腹胀，痉挛性疼痛。呃逆，肛门排气过多
D.便秘是指排便次数减少，一周内排便次数少于2-3次，大便干结
E.以上都不正确
参考答案：B
难度系数：D-A-3

2.关于排便异常的描述不正确的是（）
A.便秘是指排便次数减少，一周内排便次数少于2-3次，大便干结
B.腹泻是指排便次数明显超过平日习惯的频率，粪质稀薄
C.排便失禁是指老年人不自主地排出粪便
D.肠胀气是指老年人表现为腹部膨隆，叩诊呈鼓音，腹胀，痉挛性疼痛。呃逆，肛门排气过多。肠胀气压迫膈肌和胸腔时，可出现气急和呼吸困难
E.粪便嵌塞是指老年人有排便冲动，直肠肛门疼痛，不由自主地排出粪便
参考答案：E
难度系数：D-A-3

3.以下关于排便异常的描述正确的是（）
A.排便失禁是指排便次数明显超过平日习惯的频率，粪质稀薄
B.便秘是指老年人有排便冲动，直肠肛门疼痛，肛门处有少量液化的粪便渗出，但不能排出粪便
C.腹泻是指排便不受意识控制，粪质稀薄，不自主的排出粪便
D.肠胀气是指老年人表现为腹部膨隆，叩诊呈鼓音，腹胀，痉挛性疼痛。呃逆，肛门排气过多
E.粪便嵌塞是指老年人有排便冲动，直肠肛门疼痛，不由自主地排出粪便
参考答案：D
难度系数：D-A-3

4.关于排泄异常的描述不正确的是（）
A.尿潴留是指膀胱内潴留大量的尿液而又不能自主排出
B.尿失禁是指膀胱括约肌丧失排尿控制能力，尿液不自主地流出
C.大便失禁是指排便次数明显超过平日习惯的频率，粪质稀薄
D.便秘是指排便次数减少，一周内排便次数少于2-3次，大便干结
E.粪便嵌塞是指老年人有排便冲动，直肠肛门疼痛，肛门处有少量液化的粪便渗出，但不能排出粪便
参考答案：C
难度系数：D-A-4

5.关于排泄异常的描述不正确的是（）
A.尿失禁是指膀胱括约肌丧失排尿控制能力，尿液不自主地流出
B.尿潴留是指24小时尿量少于400ml，或12小时内无尿液排出
C.粪便嵌塞是指老年人有排便冲动，直肠肛门疼痛，肛门处有少量液化的粪便渗出，但不能排出粪便
D.便秘是指排便次数减少，一周内排便次数少于2-3次，大便干结
E.腹泻是指排便次数明显超过平日习惯的频率，粪质稀薄
参考答案：B
难度系数：D-A-3

6.协助老年人如厕不正确的是（）
A.老年人不可蹲厕所时间过久，起身速度要慢
B.从前至后擦肛门
C.老年人坐稳，手扶于身旁支物
D.排便时注意保暖
E.为了保护老年人安全，可以不用保护隐私
参考答案：E
难度系数：D-A-2

7.协助老年人如厕不正确的是（）
A.如厕适合于有行走能力的老年人
B.不能行走的老年人，使用床旁坐便椅
C.一手扶住老年人的前臂，另一手协助老年人脱裤
D.擦肛门时应从前至后
E.记录排泄的次数、量、颜色
参考答案：C
难度系数：D-A-3

8.老年人如厕正确的是（）
A.从后至前擦肛门
B.锁上厕所门，注意保护隐私
C.照护人员下肢支撑老年人
D.起身速度要慢，以免跌倒
E.一手扶住老年人的前臂，另一手协助老年人脱裤
参考答案：D
难度系数：D-A-4

9.李爷爷，82岁，排便不受他的意识控制，会不自主地排出粪便。这种排便异常是（）
A.腹泻
B.大便失禁
C.粪便嵌塞
D.便秘
E.肠胀气
参考答案：B
难度系数：D-A-3

10.张婆婆，88岁，腹部膨隆，叩诊呈鼓音，腹胀，有痉挛性疼痛。出现呃逆，肛门排气过多。这种排便异常是（）
A.腹泻
B.大便失禁
C.粪便嵌塞
D.便秘
E.肠胀气
参考答案：E
难度系数：D-A-3

11.蒋婆婆，82岁，膀胱括约肌丧失排尿控制能力，尿液不自主地流出。这种排尿异常是（）
A.尿失禁
B.尿潴留
C.尿路感染
D.多尿
E.少尿
参考答案：A
难度系数：D-A-3

12.秦爷爷，80岁，下腹部胀满，排尿困难，耻骨上膨隆。扪及囊性包块，叩诊为实音。这种排尿异常是（）
A.尿失禁
B.尿潴留
C.尿路感染
D.少尿
E.无尿
参考答案：B
难度系数：D-A-3

13.朱爷爷，88岁，腿脚无力不能行走，照护人员帮助其如厕不正确的是（）
A.使用床旁坐便椅如厕
B.协助擦肛门时应从后至前
C.老人排便时注意保护隐私
D.照护人员用上身抵住老年人，一手扶老年人的腋下，另一手协助老年人脱下裤子
E.不可蹲厕所时间过久，起身速度要慢
参考答案：B
难度系数：D-A-3

14.李婆婆，78岁，能自己行走，照护人员帮助其如厕不正确的是（）
A.协助老年人坐稳，手扶于身旁支物
B.老人排便时注意保暖和保护隐私
C.不可蹲厕所时间过久
D.应从前至后擦净肛门
E.起身速度要快，以免老人跌倒
参考答案：E
难度系数：D-A-3


[=[共用题干单选题]=]
1.李爷爷，70岁。一周前不慎脚踝扭伤，不能行走。

（1）请问帮助李爷爷排便的方法是（）
A.搀扶去卫生间如厕
B.使用床旁坐便椅
C.使用便盆床上排便
D.使用尿垫
E.穿纸尿裤
参考答案：B
难度系数：D-A-2

（2）帮助李爷爷如厕不正确的方法是（）
A.保持地面无水渍
B.从后至前擦肛门
C.协助老年人坐稳，手扶于身旁支物
D.老人排便时注意保暖和保护隐私
E.起身速度要慢
参考答案：B
难度系数：D-A-3

（3）若李爷爷排便次数明显减少，一周内只排便2次，大便干结，应考虑发生（）
A.便秘
B.粪便嵌塞
C.腹泻
D.排便失禁
E.肠胀气
参考答案：A
难度系数：D-A-3


[=[单选题]=]
1.关于粪便性状异常的描述，不正确的是（）
A.上消化道出血时呈柏油样便
B.下消化道出血时粪便呈酱油色
C.消化不良时粪便呈酸臭味
D.阿米巴痢疾粪便呈果酱样便
E.直肠狭窄时粪便呈扁条形或带状
参考答案：B
难度系数：D-B-3

2.排便时有鲜血滴出，常见于（）
A.上消化道出血
B.阿米巴痢疾
C.痔疮出血
D.肠套叠
E.直肠狭窄
参考答案：C
难度系数：D-B-2

3.关于粪便颜色与其意义的叙述不正确的是（）
A.柏油样便──上消化道出血
B.果酱样便──肠套叠、阿米巴痢疾
C.陶土色便──幽门梗阻
D.米泔样便──霍乱
E.暗红色便──下消化道出血
参考答案：C
难度系数：D-B-4

4.关于粪便性状异常的描述，正确的是（）
A.上消化道出血时粪便呈腥臭味
B.胆道完全阻塞时粪便呈酱油色
C.下消化道溃疡时粪便呈腐臭味
D.肠套叠时粪便呈果酱样便
E.肠道部分梗阻时粪便呈扁条形
参考答案：D
难度系数：D-B-4

5.帮助卧床老年人使用便盆排便的正确方法是（）
A.使用前检查便盆完整性
B.脱裤至脚踝
C.腰部不能抬起的老年人，采用仰卧位放置便盆
D.一手托起老年人的臀部，臀部抬高约10cm
E.发现排便异常，自行给予处理
参考答案：A
难度系数：D-B-3

6.帮助卧床老年人使用便盆排便不正确的是（）
A.关闭门窗，必要时遮挡屏风
B.使用前检查便盆完整性，预防老年人皮肤受损
C.腰部不能抬起的老年人，先协助采用侧卧位放置便盆
D.将便盆放置于老年人的臀下，开口向床头
E.发现排便异常，通知医护人员并按需要及时记录
参考答案：D
难度系数：D-B-3

7.尿壶使用方法不正确的是（）
A.男性老年人取侧卧位
B.女性老年人取仰卧位
C.为防止尿液飞溅，在女性会阴上部盖上卫生纸
D.男性老人双腿屈膝稍分开
E.女性老人双腿屈膝稍分开
参考答案：D
难度系数：D-B-3

8.李爷爷，75岁。胆道阻塞。排出的粪便呈（）
A.柏油样便
B.暗红色便
C.鲜血便
D.陶土样便
E.果酱样便
参考答案：D
难度系数：D-B-2

9.陈爷爷，80岁，长期卧床，照护人员协助陈爷爷使用便盆排便时，不正确的是（）
A.脱裤至膝部
B.肢体活动障碍者用软枕垫于臀下
C.一手托起老年人的臀部，臀部抬高20-30cm
D.将便盆放置于老年人的臀下，开口向足部
E.注意观察排便的性质、量
参考答案：B
难度系数：D-B-3

10.李奶奶，85岁，不能下床活动，照护人员帮助其使用尿壶时，使用方法不正确的是（）
A.注意保暖和保护隐私
B.取侧卧位
C.尿壶的边缘开口紧挨阴部
D.为防止尿液飞溅，在会阴上部盖上卫生纸
E.双腿屈膝稍分开
参考答案：B
难度系数：D-B-3


[=[共用题干单选题]=]
1.王奶奶，86岁，因腿部受伤，活动障碍，不能下床。

（1）王奶奶诉说有尿意，照护人员帮助其在床上使用尿壶不正确的是（）
A.王奶奶仰卧位
B.屈膝双腿稍微分开
C.排尿时注意保护隐私
D.为防止尿液飞溅，尿壶开口边缘紧挨阴部
E.记录排尿时间、量、颜色
参考答案：D
难度系数：D-B-4

（2）照护人员协助王奶奶在床上使用便盆排便不正确的方法是（）
A.一手托起王奶奶的臀部，臀部抬高20-30cm
B.另一手将便盆放置于老年人的臀下，开口向足部
C.软枕垫于膝下
D.掀开下身盖被放于床尾
E.使用前检查便盆完整性
参考答案：D
难度系数：D-B-3

（3）近几天来，王奶奶每天排便次数明显超过平日习惯的频率，粪质稀薄，有时呈水样便，照护人员推断老人发生的排便异常是（）
A.腹泻
B.大便失禁
C.粪便嵌塞
D.便秘
E.肠胀气
参考答案：A
难度系数：D-B-3


[=[单选题]=]
1.由于尿道阻力完全丧失，膀胱内不能储存尿液，患者在站立时，尿液全部由尿道流出。这种现象称为（）
A.压力性尿失禁
B.充溢性尿失禁
C.急迫性尿失禁
D.反射性尿失禁
E.无阻力性尿失禁
参考答案：E
难度系数：D-C-3

2.由部分性上运动神经元病变或急性膀胱炎等强烈的局部刺激引起，患者有十分严重的尿频、尿急症状。由于强烈的逼尿肌无抑制性收缩而发生的尿失禁属于（）
A.充溢性尿失禁
B.无阻力性尿失禁
C.急迫性尿失禁
D.反射性尿失禁
E.压力性尿失禁
参考答案：C
难度系数：D-C-3

3.下列哪项尿失禁的健康指导措施不正确（）
A.加强皮肤护理
B.白天少饮水，以减少尿量
C.酌情采取留置导尿
D.训练膀胱功能
E.锻炼盆底肌
参考答案：B
难度系数：D-C-3

4.为老年人更换纸尿裤时，不正确的是（）
A.打开门窗，保持空气清新
B.观察会阴部皮肤情况，避免发生尿布疹
C.尿裤大腿内外侧边缘展平，防止侧漏。
D.注意观察排泄物的性质、量、颜色和气味
E.如有异常及时报告医护人员
参考答案：A
难度系数：D-C-3

5.为老年人更换尿垫时，正确的是（）
A.打开门窗，保持空气清新
B.准备温水，控制水温在40～45℃
C.更换尿布时，仅需观察排泄物的量
D.将污染的一次性尿垫向外折叠
E.将干净的护理垫一侧卷起塞于老年人身下
参考答案：E
难度系数：D-C-4

6.李奶奶，88岁。因截瘫导致尿失禁，照护人员在照护时，不正确的操作是（）
A.床上铺一次性尿垫
B.保持皮肤清洁
C.睡前多饮水，以预防尿路感染
D.指导老人锻炼盆底肌
E.关注老人心理状况
参考答案：C
难度系数：D-C-3

7.赵爷爷，86岁，长期卧床。照护人员在为赵爷爷更换尿垫时，不正确的操作是（）
A.注意保护老年人隐私
B.将污染的一次性尿垫向外折叠
C.检查老年人会阴部皮肤情况，避免发生尿布疹
D.更换尿布时，观察排泄物的性质、量、颜色和气味
E.记录老年人会阴部及臀部皮肤情况
参考答案：B
难度系数：D-C-3

8.李奶奶，咳嗽、打喷嚏或上楼梯时会有尿液自尿道流出。照护人员为其更换尿裤时，不正确的是（）
A.协助老人取平卧位，解开纸尿裤粘扣
B.展开两翼至老人身体两侧，将前片从两腿间后撤
C.协助老人侧卧，将污染纸尿裤外面对折于臀下
D.将清洁尿裤的贴皮肤面朝内对折
E.将纸尿裤大腿内、外侧边缘展平，防止侧漏
参考答案：C
难度系数：D-C-3


[=[共用题干单选题]=]
1.张爷爷，72岁，常不自主的间歇排尿，排尿没有感觉。

（1）张爷爷此种情况可能是（）
A.充溢性尿失禁
B.急迫性尿失禁
C.压力性尿失禁
D.反射性尿失禁
E.部分性尿失禁
参考答案：D
难度系数：D-C-3

（2）关于尿失禁老年人的护理措施，不正确的是（）
A.疏导和缓解老人焦虑心理
B.白天少饮水，以减少尿量
C.睡前少饮水，以减少尿量
D.训练膀胱功能
E.锻炼盆底肌
参考答案：B
难度系数：D-C-3

（3）为老年人更换尿垫时，不正确的是（）
A.关闭门窗，屏风遮挡
B.向老年人解释配合要点
C.准备温水，控制水温在37～40℃
D.将污染的一次性尿垫向内折叠
E.更换尿布后只需记录皮肤情况
参考答案：E
难度系数：D-C-2


[=[单选题]=]
1.肠腔梗阻老年人呕吐物的颜色是（）
A.黄绿色
B.咖啡色
C.鲜红色
D.黑褐色
E.紫褐色
参考答案：A
难度系数：D-D-2

2.呕吐时需要观察的内容是（）
A.呕吐的性状
B.呕吐物的颜色
C.呕吐物的气味
D.呕吐物的量
E.以上都对
参考答案：E
难度系数：D-D-2

3.胃内有陈旧性出血的老年人呕吐物的颜色是（）
A.黄绿色
B.咖啡色
C.鲜红色
D.黑褐色
E.紫褐色
参考答案：B
难度系数：D-D-2

4.老年人呕吐时的护理，说法不正确的是（）
A.呕吐轻者，取侧位
B.呕吐重者，取仰卧位
C.安慰老人不要紧张
D.安慰老人不要紧张
E.必要时留取标本送检
参考答案：A
难度系数：D-D-3

5.李爷爷，80岁，肝硬化晚期，早上出现恶心、呕吐，呕吐物呈鲜红色，可能是（）
A.幽门梗阻
B.消化不良
C.低位肠梗阻
D.上消化道动脉出血
E.胃有陈旧性出血
参考答案：D
难度系数：D-D-3

6.陈爷爷，76岁，因消化不良，频繁呕吐，照护人员操作措施不正确的是（）
A.让老年人保持仰卧位，头偏向一侧
B.关系同情老年人，不嫌脏臭
C.注意保护老年人头部，防止碰到床头桌
D.轻轻拍打老年人腹部
E.老年人漱口时，注意防止呛咳、误吸
参考答案：D
难度系数：D-D-3


[=[共用题干单选题]=]
1.赵奶奶，65岁，一周前出现腹痛、腹胀，肛门停止排便、排气。今早突然出现恶心和呕吐，呕吐出黑褐色的粪样呕吐物，有臭味。

（1）根据赵奶奶呕吐物情况，考虑可能出现（）
A.幽门梗阻
B.低位性肠梗阻
C.胆囊炎
D.阑尾炎
E.上消化道出血
参考答案：B
难度系数：D-D-3

（2）照护人员在照护老年人时，不正确的操作是（）
A.安慰老年人不要紧张
B.老年人频繁呕吐时，协助取半坐卧位
C.照护人员手扶老年人背部，以防误吸
D.协助老年人漱口
E.记录老年人呕吐物的性质、量及颜色
参考答案：B
难度系数：D-D-4

（3）照护人员正确的操作是（）
A.手拍打老年人背部，以防误吸
B.呕吐重时，协助老年人取俯卧位
C.呕吐轻时，协助老年人取侧卧位
D.记录老年人呕吐物的颜色和气味
E.必要时留取标本送检
参考答案：E
难度系数：D-D-3


[=[单选题]=]
1.以下不是年龄原因引起老年人便秘的是（）
A.痔疮增多
B.肠蠕动减慢
C.肛门括约肌松弛
D.盆底肌松弛
E.腹壁肌力下降
参考答案：A
难度系数：D-E-3

2.以下不是引起老年人便秘的因素是（）
A.进食量少
B.环境不熟悉
C.肛周脓肿
D.自卑
E.受凉
参考答案：E
难度系数：D-E-3

3.哪种疾病不会引起老年人便秘（）
A.结肠肿瘤
B.冠心病
C.肛裂
D.痔疮
E.肠梗阻
参考答案：B
难度系数：D-E-3

4.开塞露的方法正确的是（）
A.右手分开老年人臀部，左手持开塞露球部
B.照护人员戴手套
C.直接将开塞露前端插入肛门深部
D.一支开塞露可分为两次使用
E.开塞露使用后，等到老年人排便时再取出
参考答案：B
难度系数：D-E-4

5.预防老年人便秘可采用的护理方法不正确的是（）
A.心理护理
B.排便环境
C.腹部按摩
D.合理膳食
E.大量运动
参考答案：E
难度系数：D-E-3

6.关于简易通便术的描述不正确的是（）
A.开塞露可由50%的甘油制成
B.成人通便每次用量20毫升
C.简易通便术包括开塞露通便术和甘油栓通便术
D.甘油栓是甘油明胶制成
E.开塞露可由少量山梨醇制成
参考答案：C
难度系数：D-E-4

7.以下关于人工取便的操作不正确的是（）
A.进入肛门前需润滑
B.由浅入深掏出粪便
C.老人面色苍白，应立即停止操作
D.照护人员左手戴手套
E.示指沿直肠一侧轻轻插入直肠内
参考答案：D
难度系数：D-E-3

8.李爷爷65岁，儿女长时间在外地工作，在经过老年朋友的介绍，和两三好友一起入住了养老院。入住两三天后，李爷爷发现自己一直不想排便，偶有便意，但进入厕所就排不出。引起李爷爷便秘的主要因素是（）
A.年龄
B.心理
C.活动
D.环境
E.疾病
参考答案：D
难度系数：D-E-3

9.刘奶奶喜食肉类，入院数月，认为养老院的饭菜太素，没有油气。因此每天都让儿女炖肉送来，自己只在食堂打饭。这段时间，刘奶奶出现腹胀，有便意，能排便，但排便费力的情况。照护人员为刘奶奶解决目前你问题的方法是（）
A.开塞露通便
B.口服缓泻剂
C.灌肠
D.导尿
E.多吃蔬菜、水果、粗粮
参考答案：E
难度系数：D-E-3

10.张婆婆性格孤僻，不喜与人交流，最喜欢自己在房间里看电视，或摆弄盆栽。近期出现便秘，照护人员指导正确的是（）
A.让李奶奶等活跃的老年人多找张婆婆参加活动，增加活动量
B.鼓励张婆婆多喝水，多吃蔬菜
C.鼓励张婆婆到花园中多走动，看看植物
D.鼓励张婆婆去医院检查是否有肠道的疾病
E.鼓励多蹲厕所，直到排除大便
参考答案：C
难度系数：D-E-3

11.刘婆婆93岁高龄，行动不便，近期她的儿女回老家工作后，将老人也接回了家中，照护人员对刘婆婆的指导中，不正确的是（）
A.尽量卧床休息
B.每天要吃蔬菜、水果
C.便秘时可腹部按摩
D.肉类食物摄入要适量
E.如厕要注意安全
参考答案：A
难度系数：D-E-3

12.周婆婆因长时间便秘，最终粪便嵌塞不能自行排便，照护人员帮助取便正确的是（）
A.因粪便干硬，所以操作时只需便盆，不用护理垫
B.告知老人操作目的，说明取便时不会有感觉，让老人放松
C.为方便取便，避免污染，需将裤子全脱下
D.取便时，若有其他老人在场，需用屏风遮挡
E.若粪便难以取出，可借用器械
参考答案：D
难度系数：D-E-3


[=[共用题干单选题]=]
1.周奶奶，89岁。一周前因下楼梯扭伤踝关节，行固定后，无法下床活动。

（1）请问：帮助周奶奶预防便秘的方法是（）
A.多饮水
B.可做单侧下肢活动
C.腹部按摩
D.多吃蔬菜、水果
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：D-E-3

（2）周奶奶按照上述指导预防便秘，但将便盆放置于周奶奶身下时，周奶奶依然排不出，请问目前影响周奶奶排出粪便的主要因素是（）
A.年龄
B.饮食
C.活动
D.习惯
E.疾病
参考答案：D
难度系数：D-E-3

（3）针对周奶奶目前的问题，正确的解决方法是（）
A.指导老人用力自行排便
B.使用开塞露通便
C.老人应卧床休息，限制翻身活动，以防意外发生
D.减少饮水量
E.每天多次使用便盆练习排便
参考答案：E
难度系数：D-E-3


[=[共用题干单选题]=]
2.李爷爷自述五天未排便，腹胀，触诊腹部较硬且紧张，可触及包块，肛门指检可触及粪块。

（1）若进行人工取便，操作后照护人员不需要做（）
A.洗便盆
B.洗手
C.保留粪石
D.记录
E.开窗通风
参考答案：C
难度系数：D-E-3

（2）取便过程中李爷爷出现面色苍白、出冷汗、呼吸急促，正确的护理措施是（）
A.抬高床头
B.移动手指
C.停止取便
D.嘱张口呼吸
E.加快取便速度
参考答案：C
难度系数：D-E-3

（3）如若使用开塞露帮助李爷爷排便，当操作过程中有便意时应（）
A.指导深呼吸，排出粪便
B.指导深呼吸，提肛
C.引导去厕所
D.指导屏气，排出粪便
E.指导屏气，提肛
参考答案：B
难度系数：D-E-3


[=[单选题]=]
1.更换尿袋的要求不正确的是（）
A.更换尿道要避免污染
B.固定尿袋
C.操作时尿袋连接处要垫卫生纸
D.避免尿液逆流
E.碘伏消毒会阴部位
参考答案：E
难度系数：D-F-3

2.少尿是指每小时尿量少于（）
A.17ml
B.50ml
C.100ml
D.400ml
E.1000ml
参考答案：A
难度系数：D-F-3

3.以下对于尿闭的描述错误的是（）
A.提示严重休克
B.提示急性肾衰竭
C.12小时可导出尿液50ml
D.24小时可导出尿液50ml
E.提示药物中毒
参考答案：C
难度系数：D-F-3

4.多尿是指（）
A.24小时尿量大于1500ml
B.24小时尿量大于2500ml
C.24小时尿量大于2000ml
D.24小时尿量大于3000ml
E.比平时排的多
参考答案：B
难度系数：D-F-3

5.有机磷农药中毒，尿液呈（）
A.氨臭味
B.大蒜味
C.特殊气味
D.苦味
E.酸味
参考答案：B
难度系数：D-F-3

6.有出血时，尿液呈（）
A.深黄色
B.红色
C.咖啡色
D.乳白色
E.絮状物
参考答案：C
难度系数：D-F-3

7.王婆婆排尿后，发现尿中有白色的，像棉絮一样的物质，照护人员应告知王婆婆（）
A.增加饮水量
B.有活动性出血
C.丝虫病
D.糖尿病
E.泌尿系统感染
参考答案：E
难度系数：D-F-3

8.刘爷爷因为手抖的症状，每次自主排便都不方便，需要照护人员帮忙，这次排尿后有氨臭味，照护人员应注意（）
A.是否有尿潴留
B.是否有糖尿病
C.是否有尿失禁
D.是否有有机磷农药中毒
E.是否有进食过多葱、蒜
参考答案：A
难度系数：D-F-3

9.陈爷爷98岁，行动不便，口齿不清，有时不能憋住小便，照护人员给陈爷爷留置导尿管后，应注意（）
A.更换尿袋时，陈爷爷不能沟通，则不必核对
B.陈爷爷不能沟通，则不用解释目的等。
C.放出尿液时要打开尿袋上端开口
D.插入引流管时，手需捏住导尿管口及周围，以保证顺利插入
E.换下的尿袋放于医疗垃圾桶
参考答案：E
难度系数：D-F-3


[=[共用题干单选题]=]
1.吴奶奶88岁，失能老年人，意识清醒，不能控制小便。因腰部受损不能下床。

（1）吴奶奶排尿后，尿液颜色呈红色，可能发生的情况是（）
A.活动性出血
B.丝虫病
C.喝水量少
D.酸中毒
E.碱中毒
参考答案：A
难度系数：D-F-3

（2）吴奶奶24小时排出了2300ml尿液，请问是属于（）
A.多尿
B.正常
C.少尿
D.尿崩症
E.液体摄入过少
参考答案：B
难度系数：D-F-3

（3）针对主题干中吴奶奶的情况，照护人员操作正确的是（）
A.留置导尿
B.使用尿裤
C.使用尿垫
D.帮助如厕
E.使用尿盆
参考答案：A
难度系数：D-F-3


[=[共用题干单选题]=]
2.吴爷爷，88岁，尿潴留，照护人员为其行留置导尿，

（1）留置导尿更换尿袋时，用（）消毒
A.碘伏
B.生理盐水
C.0.02%高锰酸钾
D.0.1%苯扎溴铵
E.尿道口周围涂少许10%新霉素膏
参考答案：A
难度系数：D-F-3

（2）为预防尿路感染，照护人员操作正确的是（）
A.尿袋每天更换
B.观察尿液是否有大蒜味
C.尿袋每天高举对光检查一次
D.观察尿液颜色性状
E.尿袋中一有尿液及时倾倒
参考答案：D
难度系数：D-F-3

（3）如吴爷爷的尿液出现异常，下列哪个是正确的（）
A.急性肾衰竭——多尿
B.休克——少尿
C.米汤样——泌尿系统感染
D.深黄色——膀胱疾病
E.乳白色——血脂过高
参考答案：B
难度系数：D-F-3


[=[单选题]=]
1.关于造口袋的叙述不正确的是（）
A.造口袋可分为一件式造口袋和二件式造口袋
B.一件式造口袋可有剪定的开口
C.二件式造口袋由底盘和袋子组成
D.二件式造口袋在更换时需同时更换底盘和袋子
E.二件式造口袋底盘可按造口形状大小剪切
参考答案：D
难度系数：D-G-2

2.关于肠造口的照护措施，以下说法不正确的是（）
A.保持造口清洁、干燥
B.可以涂氧化锌软膏来保护造口周围的皮肤
C.及时更换污染的衣物、被服
D.宜进粗纤维食物以防便秘
E.选择宽松、舒适、柔软的衣裤
参考答案：D
难度系数：D-G-3

3.刘奶奶，67岁。行直肠癌根治手术后，照护人员对肠造口的观察不包括（）
A.注意观察造口有无出血
B.注意观察造口有无回缩
C.注意观察造口有无狭窄
D.注意观察造口周围皮肤有无红肿
E.注意观察粪袋是否装满
参考答案：E
难度系数：D-G-2

4.李大爷，71岁。因直肠癌行根治手术后佩戴造口袋，当（）的时候，照护人员需为其更换造口袋。
A.造口袋内容物超过二分之一
B.造口袋内容物超过三分之一
C.造口袋内容物超过三分之二
D.造口袋内容物超过四分之三
E.造口袋内容物装满
参考答案：B
难度系数：D-G-2

5.有肠造口的老年人不宜进食的是（）
A.白菜
B.萝卜
C.菜花
D.洋葱
E.西红柿
参考答案：D
难度系数：D-G-3

6.下列关于造口袋更换操作前的准备不正确的是（）
A.操作环境应清洁、安静、舒适、安全、光线适中
B.操作前应询问老年人的床号、姓名，不能有效沟通的老年人可直接操作
C.照护人员应着装整齐，洗净双手，戴好口罩
D.操作前应准备好所需用物
E.操作环境应温、湿度适宜，注意遮挡老年人
参考答案：B
难度系数：D-G-2

7.张爷爷，66岁，因低位直肠癌行肠造口术后，下列宜进食的是（）
A.芹菜肉丝
B.蒜蓉虾
C.蕃茄炒蛋
D.洋葱炒肉
E.凉拌鸡
参考答案：C
难度系数：D-G-3

8.有肠造口的老年人更换造口袋的时间适宜的是（）
A.就餐时
B.餐后2小时
C.餐后2.5小时
D.餐后3小时
E.餐后4小时
参考答案：E
难度系数：D-G-2

9.何奶奶，68岁。直肠癌行根治手术后，照护人员为其更换造口袋操作不正确的是（）
A.检查造口袋的有效期
B.协助老年人取舒适体位，暴露上半身
C.用温热毛巾清洗造口及局部皮肤
D.擦干后涂上氧化锌软膏保护皮肤
E.确认造口袋固定牢固
参考答案：B
难度系数：D-G-3

10.关于结肠造口的护理，以下正确的是（）
A.造口袋应长期持续佩戴
B.需根据老年人的体型选择合适的造口袋
C.袋中内容物超过1/3时应及时更换造口袋
D.在老年人就餐后2-3小时内更换造口袋
E.更换造口袋时用碱性肥皂擦洗造口
参考答案：C
难度系数：D-G-3

11.方大爷，男，66岁。一年来经常出现排便次数增多，黏液脓血便，伴里急后重感。诊断为直肠癌，行根治术+结肠造口术后，对于人工肛门袋的使用，叙述错误的是（）
A.造口周围皮肤干燥后可安置造口袋
B.选择大小合适的肛门袋
C.肛门袋内充满2/3排泄物时，需进行更换
D.当患者养成定时排便习惯后，可不戴造口袋
E.每次更换新袋前清洗造口
参考答案：C
难度系数：D-G-3


[=[共用题干单选题]=]
1.庞爷爷，70岁，行直肠癌根治术及结肠造口术后1个半月，术后恢复尚可。

（1）对庞爷爷进行肠造口照护时，不正确的是（）
A.保持造口清洁、干燥
B.选择宽松、舒适、柔软的衣裤
C.常规使用乙醇消毒皮肤
D.造口周围皮肤涂氧化锌软膏保护
E.防止粪水浸渍皮肤
参考答案：C
难度系数：D-G-3

（2）在照护庞爷爷时需要注意观察的项目，不包括（）
A.注意观察造口有无回缩、出血及坏死
B.注意观察造口周围皮肤有无发红、肿痛，甚至溃烂等情况
C.注意观察有无排便困难、造瘘口有狭窄等情况
D.注意观察造口是否有气体排出
E.注意观察粪袋内排泄物的性质和量
参考答案：D
难度系数：D-G-3

（3）对庞爷爷的饮食指导，不正确的是（）
A.适量蛋白
B.多吃粗纤维
C.不可吃生冷食物
D.多吃水果
E.不可吃辛辣食品
参考答案：B
难度系数：D-G-3


[=[单选题]=]
1.以下对老年人的睡眠特点描述错误的是（）
A.60~80岁的健康老年人，睡眠时间平均为4~5小时
B.老年人受外界因素的影响，夜间容易觉醒
C.老年人的浅睡眠期增多，深睡眠期减少
D.老年人年龄越大，睡眠越浅
E.老年人的睡眠趋向早睡早起
参考答案：A
难度系数：E-A-4

2.老年人最佳睡眠时间一般为（）
A.20点至次晨6点
B.22点至次晨6点
C.21点至次晨5点
D.20点至次晨5点
E.22点至次晨7点
参考答案：C
难度系数：E-A-2

3.老年人对睡眠条件的要求正确的是（）
A.为避免老年人起夜摔倒，夜间灯光应明亮
B.尽量减少通风换气的频率，避免老年人着凉
C.室内设备应放置多些，以增加房间的温馨
D.厕所应设置坐便器并有扶手
E.卧室应尽量选用浅色窗帘
参考答案：D
难度系数：E-A-3

4.关于老年人睡眠环境，夏季室内温、湿度要求为（）
A.温度22~25℃、湿度60%~70%
B.温度20~22℃、湿度60%~70%
C.温度22~25℃、湿度50%~60%
D.温度20~24℃、湿度55%~65%
E.温度18~22℃、湿度55%~65%
参考答案：A
难度系数：E-A-3

5.关于老年人睡眠环境，冬季室内温湿度要求为（）
A.温度18~22℃、湿度50%~60%
B.温度18~22℃、湿度55%~65%
C.温度20~24℃、湿度55%~65%
D.温度22~25℃、湿度60%~70%
E.温度20~22℃、湿度60%~70%
参考答案：B
难度系数：E-A-3

6.王奶奶，65岁，身体健康，生活能自理，精神状态良好，其就寝时间平均为（），但睡眠时间平均为（）
A.6~7小时 7~8小时
B.7~8小时 6~7小时
C.8~9小时 7~8小时
D.7~9小时 6~8小时
E.9~10小时 6~7小时
参考答案：B
难度系数：E-A-4

7.张爷爷，70岁，即将于明日在家属的陪伴下入住养老机构，其患有高血压，睡眠质量较差，照护人员在为其进行准备床铺和被服时，以下方法错误的是（）
A.一般调整床铺高度为40~50cm，也可根据老年人的身高适当调整，以适合老年人上下床为宜
B.床铺硬度适中
C.选用保温性能较好的棉芯被褥，根据季节调整厚薄
D.应选择较硬的枕芯，以增加老年人的舒适感
E.可以根据老年人的习惯适当调整枕芯，但不宜太高
参考答案：D
难度系数：E-A-4


[=[共用题干单选题]=]
1.王奶奶，66岁，丧偶，生活能完全自理，儿女均在外地工作，自己又不愿意去儿女家居住，一个人在家感觉独单，于是决定入住养老机构，在王奶奶入睡前，照护人员小罗将为其进行睡眠环境的布置。

（1）照护人员在进行睡眠环境的布置中，以下描述错误的是（）
A.照护人员应了解王奶奶以往的睡眠习惯及睡眠环境的要求
B.卧室应适当通风换气，避免空气污浊或异味，以免影响老年人的睡眠
C.关闭电视，减少声音刺激，以免影响老年人的睡眠
D.因为天已经变黑，故可以不用拉窗帘，以保持室内空气清晰
E.根据季节、温度和老年人的需求盖好厚薄适宜的被子
参考答案：D
难度系数：E-A-4

（2）照护人员小罗在进行评估与沟通时，以下描述错误的是（）
A.向王奶奶讲解即将准备的睡眠环境情况
B.评估环境是否清洁、安静、舒适、安全，光线是否充足
C.应评估王奶奶的意识状态、自理能力及身体状况
D.了解王奶奶以往的睡眠习惯及睡眠环境要求
E.应认真核对王奶奶的房间号、床号和床头卡
参考答案：E
难度系数：E-A-4

（3）王奶奶睡眠时间平均为（）
A.7~8小时
B.6~7小时
C.6~8小时
D.8~9小时
E.7~9小时
参考答案：B
难度系数：E-A-2


[=[单选题]=]
1.关于老年人睡眠障碍的常见原因，以下描述错误的是（）
A.老年人生活环境的改变
B.老年人操心子女生活
C.老年人因患病导致其取被动体位
D.老年人不喜欢服用安眠药
E.长期饮用咖啡、浓茶等饮品
参考答案：D
难度系数：E-B-4

2.以下哪项不属于睡眠障碍给老年人造成的影响（）
A.大脑功能紊乱
B.严重影响身心健康
C.头晕、头痛、心慌、烦躁等
D.反应迟缓、记忆力减退、免疫力下降等
E.心脏缺血缺氧，导致猝死
参考答案：E
难度系数：E-B-4

3.以下哪项不属于老年人睡眠障碍的表现形式（）
A.入睡困难
B.嗜睡
C.睡眠中断
D.早醒
E.彻夜不眠
参考答案：B
难度系数：E-B-3

4.以下哪项属于睡眠中断的表现（）
A.睡眠过程中一夜醒多次，没有熟睡的感觉
B.非常想睡却很清醒，而且持续数天或更久
C.入睡后没多久就醒，醒来以后再也无法入睡
D.虽躺在床上却意识清醒，感觉一夜迷迷糊糊
E.经常做梦，但对梦境一般不留记忆或有断断续续不完整的记忆
参考答案：A
难度系数：E-B-3

5.以下哪项属于入睡困难的表现（）
A.睡眠过程中一夜醒多次，没有熟睡的感觉
B.上床后持续30分钟以上不能入睡，或想睡却很清醒，而且持续数天或更久
C.入睡后没多久就醒，醒来以后再也无法入睡
D.虽躺在床上却意识清醒，感觉一夜迷迷糊糊
E.经常做梦，但对梦境一般不留记忆或有断断续续不完整的记忆
参考答案：B
难度系数：E-B-3

6.以下哪项属于早醒的表现（）
A.睡眠过程中一夜醒多次，没有熟睡的感觉
B.上床后持续30分钟以上不能入睡，或想睡却很清醒，而且持续数天或更久
C.入睡后没多久就醒，醒来以后再也无法入睡
D.虽躺在床上却意识清醒，感觉一夜迷迷糊糊
E.经常做梦，但对梦境一般不留记忆或有断断续续不完整的记忆
参考答案：C
难度系数：E-B-3

7.以下哪项属于彻夜不眠的表现（）
A.睡眠过程中一夜醒多次，没有熟睡的感觉
B.上床后持续30分钟以上不能入睡，或想睡却很清醒，而且持续数天或更久
C.入睡后没多久就醒，醒来以后再也无法入睡
D.夜间睡眠能听到外界声响，虽躺在床上却意识清醒，感觉一夜迷迷糊糊
E.经常做梦，但对梦境一般不留记忆或有断断续续不完整的记忆
参考答案：D
难度系数：E-B-3

8.为指导老年人养成良好睡眠习惯，以下描述错误的是（）
A.入睡前可以适当阅读有刺激性的书报和杂志
B.睡前安排老年人做一些放松活动，如按摩、推拿、静坐等
C.入睡前避免看情节刺激、激烈的电视节目
D.应指导老年人按时进食，晚餐少吃，不宜过饱
E.晚餐后或睡前不食用和饮用对中枢神经系统有兴奋作用的食物和饮料
参考答案：A
难度系数：E-B-4

9.为睡眠障碍的老年人实现照护时，以下描述错误的是（）
A.入睡前应协助老年人关闭窗户，拉好窗帘
B.老年人睡前前有未完成的事情或不愉快的事情，照护人员应耐心倾听并尽量协助老年人解决
C.协助老年人多饮水，避免入睡后因口渴而增加觉醒次数
D.对于身体状况不佳的老年人，应加强观察和巡视
E.入睡时应协助老年人脱去衣裤就寝，盖好棉被
参考答案：C
难度系数：E-B-4

10.以下哪项不属于引起老年人睡眠障碍的原因（）
A.因生病后留置输液导管、各种引流管等造成的牵拉不适
B.居室环境及床具不舒适，床单不平整有渣屑
C.入睡前半小时喜欢喝热牛奶
D.两人或多人同居一室互相干扰，造成老年人睡眠障碍
E.老年人患有精神疾病也会影响其睡眠
参考答案：C
难度系数：E-B-3

11.照护人员小王，在协助睡眠障碍的老年人入睡后，以下照护方法正确的是（）
A.观察结束后轻步退出房间，可以不用关门，避免下次巡视惊醒老年人
B.如果夜间温度下降，应叫醒老年人，为其增盖毛毯
C.如果老年人没有疾病，可以不用巡视，避免惊醒老年人
D.夜间查房应注意走路轻、开关门轻，避免惊醒老年人
E.如果老年人晚上睡眠没有出现异常情况，无需做记录
参考答案：D
难度系数：E-B-4

12.罗爷爷，75岁，近3年来出现睡眠障碍的表现，入住养老机构后，照护人员小李应采取各种措施促进老年人身体的舒适，以诱导睡眠，下列说法错误的是（）
A.入睡前应指导罗爷爷更换宽松的睡衣
B.睡前半小时协助罗爷爷洗热水澡、泡脚、听节奏缓慢的音乐等
C.入睡前半小时应协助罗爷爷创造有利于睡眠的条件反射机制
D.为罗爷爷选择合适的寝具，床和枕头应稍微偏硬一些，以免造成其不适
E.应根据罗爷爷的情况采取适宜的睡眠姿势
参考答案：D
难度系数：E-B-4

13.罗爷爷，70岁，长期伴有睡眠障碍的表现，一直服用安眠药，最近服药后睡眠得不到较好的缓解，以下哪项属于引起老年人睡眠障碍的主要原因（）
A.每天按时起床就餐（包括节假日）
B.午睡时间过久，超过1小时
C.因其长期服用安眠药，养成了习惯性和依赖性，发展成抗药性
D.入睡前喜欢阅读书报和杂志
E.睡前可以做身体放松的一些活动，如按摩、推拿、静坐等
参考答案：C
难度系数：E-B-4

14.王奶奶，80岁，入睡困难，照护人员小罗在了解其睡眠情况后，其记录的内容不包括（）
A.床号、姓名
B.一般睡眠情况
C.老年人主诉
D.异常睡眠的表现
E.嗜睡情况
参考答案：E
难度系数：E-B-4

15.照护人员小张，在照护老年人的过程中，对老年人一般睡眠情况的观察内容不包括（）
A.入睡时间
B.觉醒时间与次数
C.总睡眠时间
D.睡眠质量
E.入睡困难
参考答案：E
难度系数：E-B-2

16.罗爷爷，68岁，退休干部，入住养老机构5年，睡眠质量越来越差，据了解罗爷爷一直有午睡2小时的习惯，睡觉前喜欢看一些新闻，无不良嗜好。照护人员应重点给予哪方面指导？（）
A.每天按时起床就餐（包括节假日）
B.午睡30~60分钟，不宜多睡
C.按时进食，晚餐多吃点，防止入睡后因饥饿而惊醒
D.睡前可以床上看会书或报纸，做好入睡前的准备
E.睡前可以看一些情节刺激的电视节目
参考答案：B
难度系数：E-B-3


[=[共用题干单选题]=]
1.王爷爷，74岁，既往有肺癌病史，1个月前诉胸部隐隐作痛，医生检查后进行了相关治疗。最近其睡眠质量差，夜间经常做梦，常被惊醒，入睡后一夜醒多次，没有熟睡的感觉。照护人员小王需要采取相应的措施来改善王爷爷的睡眠问题。

（1）照护人员从以下方面来对王爷爷实施照护，其中错误的是（）
A.保持王爷爷卧室的清洁、安静、远离噪声
B.睡前可以协助王爷爷做推拿、按摩等使身体放松的活动
C.协助王爷爷做好睡前洗漱、排空大小便等
D.可以让爷爷躺在床上看会电视
E.枕头的高度可随老年人习惯适当调整，但不宜太高
参考答案：D
难度系数：E-B-3

（2）照护人员应从以下哪些方面来进行异常睡眠情况的观察？（）
A.入睡时间、觉醒时间与次数、总睡眠时间等
B.入睡困难、觉醒时间与次数、昼夜颠倒现象等
C.入睡困难、不能维持睡眠、昼夜颠倒现象等
D.入睡时间、总睡眠时间、睡眠质量等
E.总睡眠时间、昼夜颠倒现象、觉醒时间与次数
参考答案：C
难度系数：E-B-4

（3）请判断王爷爷的睡眠障碍属于（）
A.入睡困难
B.睡眠中断
C.多梦
D.彻夜不眠
E.早醒
参考答案：B
难度系数：E-B-2


[=[单选题]=]
1.照护人员应于老年人每日（）时间，进行床单位的清扫整理.
A.晨起后
B.午睡前
C.晚睡前
D.晨起后，午睡前
E.晨起后，午睡前，晚睡前
参考答案：D
难度系数：F-A-3

2.一般情况下，应（）为老年人更换被服（包括被罩、床单、枕套）。
A.每天
B.3-5天
C.每周
D.每两周
E.每月
参考答案：C
难度系数：F-A-3

3.定期为老年人更换被服，主要用于预防下列哪种并发症的发生（）
A.感染
B.疼痛
C.水肿
D.压疮
E.瘙痒
参考答案：D
难度系数：F-A-3

4.对于长期卧床的老年人，每日清扫整理床单位的时间是（）
A.晨起
B.午睡后
C.晨起、午睡后、晚睡前
D.晨起、午睡后、晚睡前及三餐前
E.晨起、午睡后、晚睡前及三餐后
参考答案：E
难度系数：F-A-3

5.关于清扫整理床单位的要求，正确的是（）
A.老年人每日晨起、午睡后，照护人员要进行床单位的清扫整理。
B.床铺表面要求做到平整、干燥、无渣屑。
C.扫床时，床刷要套上刷套进行清扫。
D.一床一套，不可混用。
E.以上都对
参考答案：E
难度系数：F-A-1

1.牙齿健康的标准不包括（）
A.牙齿清洁
B.没有龋齿
C.没有疼痛感
D.牙龈颜色呈正常的紫红色
E.没有出血的现象
参考答案：D
难度系数：F-B-3

2.不属于老年人口腔清洁观察要点的是（）
A.口腔粘膜有无溃疡、疱疹
B.口腔内有无口臭及特殊气味
C.口唇有无干裂
D.口腔清洁的能力
E.饮食习惯
参考答案：E
难度系数：F-B-3

3.为老人按摩牙龈方法不正确的是（）
A.漱口后进行
B.将干净的右手示指置于牙龈黏膜上
C.由牙冠向牙根做上下方向的按摩
D.沿牙龈水平面做前后方向的按摩
E.按摩内外侧牙龈数分钟
参考答案：C
难度系数：F-B-4

4.有义齿的老年人，义齿错误的处理方法是（）
A.进食后将义齿清洁干净
B.晚上睡觉前将义齿清洁干净
C.浸于热水中保存
D.定期用专用清洁剂进行清洗
E.义齿不可浸在乙醇中消毒
参考答案：C
难度系数：F-B-3

5.为老人棉棒擦拭清洁口腔时，操作方法不正确的是（）
A.棉棒蘸水不应过多
B.一个棉棒擦拭不干净时，应反复蘸取漱口水使用
C.不可触及咽部
D.一个棉棒只可使用一次
E.口唇干裂可涂擦润唇膏
参考答案：B
难度系数：F-B-2

6.协助老年人漱口，错误的方法是（）
A.水杯内盛1/2满漱口液
B.协助老年人侧卧位或半坐卧位
C.毛巾铺在老年人颌下及胸前部位
D.反复多次直至口腔清洁
E.口唇干裂时可涂擦润唇膏
参考答案：A
难度系数：F-B-3

7.协助老年人刷牙时正确的方法是（）
A.水杯内盛1/2满漱口液
B.协助老年人侧卧位或半坐卧位
C.上牙从下向上刷
D.下牙从上向下刷
E.咬合面应从里向外旋转着刷
参考答案：E
难度系数：F-B-4

8.为老人用棉棒擦拭清洁口腔时，正确的顺序是（）
A.牙齿咬合面、内面、两侧颊部、上腭、舌面、舌下、外面
B.牙齿外面、内面、咬合面、两侧颊部、上腭、舌面、舌下
C.牙齿外面、咬合面、内面、两侧颊部、上腭、舌面、舌下
D.牙齿外面、内面、咬合面、两侧颊部、舌面、舌下、上腭
E.牙齿咬合面、内面、两侧颊部、舌面、舌下、上腭、外面
参考答案：B
难度系数：F-B-4

9.叩齿的作用是（）
A.促进牙龈和牙周的血液循环
B.坚固牙齿
C.加强咀嚼力
D.促进消化功能
E.以上均是
参考答案：E
难度系数：F-B-2

10.协助老人漱口时，水杯内盛漱口液（）
A.1/3满
B.1/2满
C.2/3满
D.3/4满
E.以上都不对
参考答案：C
难度系数：F-B-3

11.朱先生，80岁，瘫痪3年，为其作口腔清洁时，以下正确的是（）
A.水杯内盛1/2满漱口液
B.从里向外擦净口腔及牙齿的各面
C.棉棒蘸水不应过多
D.擦拭牙齿外面时，由门齿开始由外而内纵向擦拭
E.义齿放于70℃水中浸泡备用
参考答案：C
难度系数：F-B-3

12.照护人员小李为张大爷指导保持口腔健康的方法，下列说法不正确的是（）
A.坚持早晚刷牙，饭后漱口
B.选择软毛牙刷，每3个月更换牙刷
C.由牙冠向牙根上下按摩牙龈
D.定期到医院进行口腔检查
E.少吃含糖食品，多吃新鲜蔬菜
参考答案：C
难度系数：F-B-4

13.辛爷爷，82岁，上肢功能良好，照护人员协助老人刷牙时，错误的方法是（）
A.水杯中盛2/3满漱口液
B.先进行漱口
C.上下牙从上向下刷
D.咬合面从里向外旋转着刷
E.刷牙时间不少于3分钟
参考答案：C
难度系数：F-B-3


[=[共用题干单选题]=]
1.刘大爷，男，80岁，生活不能自理。照护人员协助其口腔清洁。

（1）为老人进行口腔清洁的目的不包括（）
A.减少口腔感染
B.清除口腔异味
C.促进食欲
D.预防疾病
E.清除口腔内一切细菌
参考答案：E
难度系数：F-B-2

（2）协助刘大爷口腔清洁时，错误的方法是（）
A.取侧卧位或平卧位，头偏向一侧
B.棉棒用漱口液浸湿
C.一根棉棒擦拭口腔一个部位
D.先擦拭牙齿内面，再擦拭外面
E.牙齿外面由内而外纵向擦拭至门齿
参考答案：D
难度系数：F-B-3

（3）老人取下的义齿应浸泡在（）
A.清水
B.热开水
C.75%乙醇
D.0.2%苯扎溴铵
E.以上均可
参考答案：A
难度系数：F-B-2


[=[单选题]=]
1.照护人员为老人进行洗发时，冬季水温应调节至（）
A.22～26℃
B.28～32℃
C.40～50℃
D.50～60℃
E.60～70℃
参考答案：C
难度系数：F-C-3

2.为老人床上洗头时，下列哪项是正确的（）
A.室温调节在22～24℃
B.调节水温至25℃左右
C.避免沾湿衣服和被服
D.双手十指指尖揉搓头发
E.老人出现心慌、气短时，加快速度完成
参考答案：C
难度系数：F-C-3

3.长期卧床的老年人头发打结时应选用哪种溶液梳通（）
A.95%乙醇
B.75%乙醇
C.70%乙醇
D.50%乙醇
E.30%乙醇
参考答案：E
难度系数：F-C-2

4.李婆婆，75岁，长期卧床，护士为其床上洗发过程中，患者突然感到心慌、气促、面色苍白、出冷汗，护士应立即（）
A.调整患者卧位
B.嘱患者深呼吸，放松
C.加快速度完成洗发
D.请家属协助完成洗发
E.停止操作，及时处理
参考答案：E
难度系数：F-C-3

5.为老年人坐位洗头发描述错误的是（）
A.协助老年人取坐位
B.冬季调节室温22-26℃
C.将洗发液倒在老人头发上
D.用双手手指指腹揉搓头发
E.洗发中注意观察和询问老年人状态
参考答案：C
难度系数：F-C-4

6.老年人头发清洁的观察要点不包含以下哪项（）
A.老年人头发的分布、浓密程度
B.头发的韧性与脆性，干湿度
C.光泽度、颜色，有无虱子
D.周围皮肤情况
E.老年人心理状态
参考答案：E
难度系数：F-C-3

7.建议老年人每次梳发的时间在（）
A.1-2分钟
B.3-5分钟
C.5-10分钟
D.10-15分钟
E.20分钟以上
参考答案：C
难度系数：F-C-3

8.为老年人梳发的方法，错误的是（）
A.选择合适的梳发工具
B.顺着头发生长的方向从头顶和两侧开始
C.力度应适中
D.可边梳发边按摩
E.每次梳发10分钟以上
参考答案：E
难度系数：F-C-3

9.为老年人晨间梳理的内容，主要包含（）
A.洗脸、洗头、梳头
B.洗脸、洗手、刷牙
C.洗脸、刷牙、梳头
D.洗脸、洗手、梳头
E.以上都不正确
参考答案：D
难度系数：F-C-3

1.皮肤的功能不包括（）
A.保护
B.吸收
C.分泌
D.清洁
E.排泄
参考答案：D
难度系数：F-D-3

2.关于皮肤的描述，错误的是（）
A.分为表皮、真皮、皮下组织三层
B.能避免微生物入侵
C.新陈代谢速度快
D.能调节体温
E.其代谢产物能杀灭部分细菌
参考答案：E
难度系数：F-D-3

3.老人淋浴时，下列哪项是正确的（）
A.地面应放置防滑垫
B.水温为45℃
C.如有不适，应加快速度，尽早结束
D.用指甲轻轻揉搓
E.最后洗双下肢
参考答案：A
难度系数：F-D-3

4.老人盆浴时，下列哪项不正确（）
A.浴盆内放置防滑垫
B.先洗头后洗身体
C.浸泡身体后要放掉盆中水
D.随时观察老人反应
E.若能自理，则自己洗浴
参考答案：E
难度系数：F-D-3

5.老年人沐浴的种类有（）
A.一种
B.两种
C.三种
D.四种
E.五种
参考答案：C
难度系数：F-D-1

6.皮肤清洁观察要点不包括（）
A.颜色
B.柔软度
C.血管分布
D.水肿
E.温度
参考答案：C
难度系数：F-D-3

7.当帮助老年人擦洗时，以下正确的顺序是（）
A.两颊、鼻部、额部、耳后、颈部
B.额部、鼻部、两颊、耳后、颈部
C.额部、两颊、耳后、鼻部、颈部
D.鼻部、两颊、颈部、耳后、额部
E.鼻部、额部、两颊、耳后、颈部
参考答案：B
难度系数：F-D-3

8.关于床上拭浴的描述，错误的是（）
A.多人同住一室，用屏风遮挡
B.身体暴露部位要及时遮盖
C.指甲过长应先修剪
D.擦洗背部时，老人俯卧
E.注意擦净皮肤皱褶处
参考答案：D
难度系数：F-D-3

9.关于床上拭浴的描述，正确的是（）
A.双眼内、外眼角用毛巾四个角分别擦洗
B.为保护隐私，女性病人乳房不要擦洗
C.先擦对侧，后擦近侧
D.擦洗下肢和双足使用同一毛巾
E.双脚同时浸泡于水中
参考答案：A
难度系数：F-D-4

10.老年人淋浴时，调整水温方法正确的是（）
A.先开热水，后开冷水
B.先开冷水，后开热水
C.同时打开，再细细调整
D.先淋浴，后调温
E.无先后顺序要求
参考答案：B
难度系数：F-D-3

11.为左臂受伤的老人，穿、脱衣服的正确方法是（）
A.先穿右肢，先脱右肢
B.先穿左肢，先脱右肢
C.先穿左肢，先脱左肢
D.先穿右肢，先脱左肢
E.以上都不是
参考答案：B
难度系数：F-D-4

12.老年人冬天沐浴时，应调节室温至（）
A.18℃
B.20℃
C.23℃
D.27℃
E.29℃
参考答案：C
难度系数：F-D-3

13.关于擦洗会阴，以下说法错误的是（）
A.擦洗时保护隐私
B.应用专用盆
C.应用专用毛巾
D.擦洗时应垫橡胶单和浴巾
E.更换清洁衣裤后，撤去橡胶单和浴巾
参考答案：E
难度系数：F-D-3

14.女性老年人擦洗会阴部的第一个部位是（）
A.阴阜
B.尿道口
C.阴道口
D.肛门
E.腹股沟
参考答案：A
难度系数：F-D-3

15.男性老年人擦洗会阴部的第一个部位是（）
A.腹股沟
B.阴茎
C.阴囊
D.尿道外口
E.包皮
参考答案：D
难度系数：F-D-3


[=[共用题干单选题]=]
1.赵奶奶，70岁，因手抖，生活不能自理，照护人员协助其进行床上擦浴。

（1）面部擦洗描述不正确的是（）
A.额部由中间分别向两侧擦
B.鼻部由上向下擦
C.面颊由鼻唇、下巴向左右面颊擦
D.颈部由对侧向近侧擦
E.双眼擦洗内、外眼角
参考答案：D
难度系数：F-D-3

（2）下列操作不正确的是（）
A.准备2个盆，2条毛巾
B.老年人平卧于床上
C.擦洗手臂时由前臂向上臂
D.擦洗腹部时由上向下
E.擦洗下肢时由小腿向大腿
参考答案：A
难度系数：F-D-3

（3）协助其穿脱衣服的说法正确的是（）
A.先穿近侧，先脱近侧
B.先穿对侧，先脱近侧
C.先穿对侧，先脱对侧
D.先穿近侧，先脱对侧
E.以上都不是
参考答案：B
难度系数：F-D-4

1.帮助老年人修饰仪容仪表时，室温的要求是（）
A.20℃
B.23℃
C.25℃
D.27℃
E.18℃
参考答案：C
难度系数：F-E-3

2.以下不属于帮助老年人修饰的评估内容（）
A.心理因素
B.卫生情况
C.健康状况
D.生活习惯
E.文化素养
参考答案：A
难度系数：F-E-3

3.帮助老年人修饰的观察要点不包括（）
A.穿着
B.眼神
C.头发
D.指甲
E.口腔
参考答案：B
难度系数：F-E-3

1.为老年人更换套头上衣，病情允许的情况下应协助老年人取（）体位。
A.左侧卧位
B.右侧卧位
C.坐位
D.俯卧位
E.站立
参考答案：C
难度系数：F-F-1

2.关于老年人衣着的要求，正确的是（）
A.尽量穿贴身衣服。
B.漂亮美观最重要
C.只选纯棉材质的衣服
D.穿着上首先考虑冬季保暖，夏季凉爽
E.只选择开襟衣服
参考答案：D
难度系数：F-F-2

3.老年人穿着的特点是（）
A.实用、整洁、舒适、美观
B.美观、整洁、舒适、简洁
C.简洁、实用、舒适、时尚
D.简洁、整洁、舒适、美观
E.以上都不准确
参考答案：A
难度系数：F-F-3

4.照护人员需掌握老年人穿着应具有的四个特点，不包含（）
A.为老年人选择及搭配衣物等相关知识
B.协助老年人购买及清洗衣物
C.协助老年人更换开襟衣服
D.协助老年人穿脱套头衣服
E.协助老年人更换裤子
参考答案：B
难度系数：F-F-3

5.协助一侧肢体不灵活的老年人更换裤子时，应先脱（），后脱（）。
A.健侧，患侧
B.患侧，健侧
C.近侧，远侧
D.远侧，近侧
E.根据老年人的意愿操作
参考答案：A
难度系数：F-F-3

6.关于老年人袜子的选择，错误的是（）
A.应选择棉质袜子
B.选择松口袜子，以免影响血液循环
C.选择紧口袜子，以免袜子滑落
D.袜子应勤换洗
E.可根据老年人的意愿选择
参考答案：C
难度系数：F-F-3

7.为老年人更换衣物，错误的是（）
A.关闭门窗，窗帘，保护隐私
B.调节室温，避免受凉
C.更换前评估老年人的意识状态，身体情况
D.做好沟通，取得配合
E.病情允许，有先安置老年人侧卧位
参考答案：E
难度系数：F-F-3

1.以下保护老年人皮肤护理中错误的是（）
A.用温水清洗皮肤，保持皮肤干燥无汗
B.大小便后及时清洗局部
C.清洗时应该选用碱性肥皂
D.清洗皮肤后可擦润肤乳液预防皮肤干燥
E.对大小便失禁的老年人，肛周清洗后涂油剂保护
参考答案：C
难度系数：F-G-3

2.以下有效预防压疮的措施中正确的是（）
A.给老年人勤翻身
B.保持老年人皮肤清洁
C.勤更换内衣及被服
D.认真执行照护措施
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：F-G-3

3.卧床老年人最易出现的皮肤问题是（）
A.瘙痒
B.感染
C.水肿
D.皮疹
E.压疮
参考答案：E
难度系数：F-G-3

4.以下哪项为老年人压疮发生的高危因素是（）
A.消瘦或肥胖
B.昏迷或躁动
C.大小便失禁
D.皮肤水肿
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：F-G-2

5.长期卧床的老年人，为防止压疮，于身体空隙处垫软枕原因是（）
A.减少压力，减少压强
B.架空受压部位
C.减少受力面积，减少压强
D.减少对皮肤的摩擦刺激
E.扩大受力面积，减少压强
参考答案：E
难度系数：F-G-3

6.预防压疮，鼓励老年人勤换内衣和被服的要求，错误的是（）
A.老年人应选择宽松、柔软、棉质的内衣
B.内衣应每天更换
C.被服应每周更换
D.内衣及被服一旦潮湿，应立即更换
E.保持床铺清洁、干燥、平整
参考答案：B
难度系数：F-G-3

7.关于预防压疮的观察要点是（）
A.根据老年人不同的卧位，重点查看骨隆突处和受压部位皮肤情况
B.了解老年人皮肤营养状况
C.了解老年人肢体活动能力
D.了解老年人全身状态
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：F-G-2

8.卧床老年人，受压皮肤在解除压力（）时间后，压红不消退者，应缩短翻身时间。
A.10分钟
B.15分钟
C.20分钟
D.30分钟
E.1小时
参考答案：D
难度系数：F-G-3


[=[共用题干单选题]=]
1.王奶奶，70岁。因脑血管意外右侧下肢瘫痪卧床，照护人员在护理中重要做好防压疮的工作。

（1）照护人员描述发生压疮的常见原因不正确的是（）
A.保持床单、被褥干净，平整、干燥
B.定时翻身，避免局部组织长时间受压
C.搬动患者不拖、不拉，并抬起来
D.控制体重，防止难于搬动
E.嘱患者进食时，防止碎屑掉在床上
参考答案：D
难度系数：F-G-3

（2）压疮最常发生的部位是（）A.足跟部
B.肘部
C.肩峰部
D.坐骨结节
E.骶尾部
参考答案：E
难度系数：F-G-1


[=[单选题]=]
1.传染源是指（）
A.患者和隐性感染者
B.患者和其家属
C.患者和其照护人员
D.患者和同居其他人
E.所有接触过患者的人
参考答案：A
难度系数：F-H-3

2.老年人离院后，用过的听诊器的消毒方法是（）
A.喷洒
B.煮沸
C.高压灭菌
D.擦拭
E.日光暴晒
参考答案：D
难度系数：F-H-3

3.紫外线灯照射，适用的类别有（）
A.水杯
B.体温计
C.医疗用具
D.便器
E.室内空气
参考答案：E
难度系数：F-H-3

4.老年人离院后，使用过的家具处理方法是（）
A.更换
B.日光暴晒
C.擦拭
D.浸泡
E.高压灭菌
参考答案：C
难度系数：F-H-3

5.紫外线灯使用过程中，描述不正确的是（）
A.使用前检查检查
B.定期擦拭灯管
C.确保室内无肉眼可见灰尘
D.关闭日光灯
E.打开水杯盖子
参考答案：E
难度系数：F-H-3

6.紫外线车或灯使用之前，必须检查的内容不包括（）
A.紫外线累计照射时间
B.灯管数量
C.紫外线照射强度
D.灯管是否定期擦拭
E.每次操作人员是否签名
参考答案：B
难度系数：F-H-3

7.紫外线消毒前，室内人员准备不正确的是（）
A.屏风档护
B.室内人员戴墨镜，口罩
C.头部可用防紫外线伞
D.可用稍厚棉布遮挡头面部
E.若老年人躁动，要尽快完成操作
参考答案：E
难度系数：F-H-3

8.紫外线消毒，照护人员准备不正确的是（）
A.帽子
B.口罩
C.手套
D.工作服
E.眼罩
参考答案：A
难度系数：F-H-3

9.关于紫外线灯使用描述不是错误的是（）
A.空气消毒时，距地面＞2m
B.物品消毒时，照射距离＞60㎝
C.空气消毒时，距地面＜2m
D.房间消毒，时间＜30min
E.以上都错误
参考答案：C
难度系数：F-H-3

10.以下关于终末消毒的描述，不正确的是（）
A.速度越快越好
B.越彻底越好
C.越及时越好
D.能降低感染事件的发生
E.间接提高老年人生活质量
参考答案：A
难度系数：F-H-3

11.老年人用过的水杯、餐具用哪种方法消毒（）
A.紫外线照射
B.消毒剂喷洒
C.消毒剂浸泡
D.消毒剂擦拭
E.高压灭菌
参考答案：C
难度系数：F-H-3

12.紫外线消毒房间后，操作错误的是（）
A.开窗通风后，请回室外老人
B.撤去保护用具
C.移走紫外线车/灯
D.棉布擦拭紫外线灯
E.登记
参考答案：A
难度系数：F-H-3


[=[共用题干单选题]=]
1.李爷爷，因年龄过大，自然死亡，他的儿女得知消息后，将李爷爷遗体带回了家。

（1）对李爷爷住过的房间，照护人员的处理措施正确的是（）
A.按传染病终末消毒法
B.按一般终末消毒法
C.空置，不住人
D.用消毒液喷洒
E.开窗通风
参考答案：B
难度系数：F-H-3

（2）以下处理措施正确的是（）
A.让家属尽快运走尸体，以免同住其他老人产生恐惧心理
B.举行简单告别仪式，让同住的其他老人和李爷爷告别
C.拉上屏风，封锁消息，避免其他老人产生恐惧心理
D.照护人员收好遗物，等家属来后，交于家属
E.向家属说明死亡时间、原因
参考答案：E
难度系数：F-H-3

（3）李爷爷用过的体温计，处理方法是（）
A.酒精浸泡后，可继续使用
B.遗弃
C.属于遗物，留给家属
D.高温消毒后，可继续使用
E.消毒剂喷洒后，可继续使用
参考答案：A
难度系数：F-H-3


[=[单选题]=]
1.使用热水袋会造成低温烫伤的情况是（）
A.接触70℃的温度持续3min
B.接触70℃的温度持续5min
C.接触近60℃的温度持续3min以上
D.接触近60℃的温度持续5min以上
E.接触近60℃的温度持续10min以上
参考答案：D
难度系数：G-A-3

2.低温烫伤的症状不包括（）
A.疼痛感不明显
B.面积较大
C.烫伤皮肤表面看上去不严重
D.创面深，严重者甚至会造成深部组织坏死
E.仅在皮肤上出现红肿、水泡、脱皮或者发白的现象
参考答案：B
难度系数：G-A-3

3.老年人使用热水袋，水温应调节至（）
A.40℃
B.45℃
C.50℃
D.55℃
E.60℃
参考答案：C
难度系数：G-A-2

4.老年人使用热水袋，时间以（）为宜
A.10分钟
B.15分钟
C.20分钟
D.30分钟
E.40分钟
参考答案：D
难度系数：G-A-3

5.老人使用暖宝宝的注意事项不包括（）
A.贴于内衣的内侧
B.晚上睡觉时不宜使用
C.不慎接触到眼睛要立即用清水冲洗
D.不要直接贴于老年人皮肤上
E.避免真空塑料包装袋损伤或破坏
参考答案：A
难度系数：G-A-3

6.老年人使用热水袋水温不要太热的原因是（）
A.皮肤松弛
B.血管反应敏感
C.皮肤抵抗力减弱
D.局部感觉迟钝
E.对热特别敏感
参考答案：D
难度系数：G-A-4

7.热水袋的安全使用方法不包括（）
A.不能用锐器刺压，强力摔打
B.外面套一个防护布套
C.足部使用热水袋时放置于脚上
D.禁止和皮肤直接接触
E.使用电热水袋应避免袋内水温不均
参考答案：C
难度系数：G-A-3

8.热水袋的保健用途是（）
A.促进炎症消散及伤口愈合
B.缓解疼痛不适
C.缓解咳嗽症状
D.助眠
E.以上都是
参考答案：E
难度系数：G-A-2

9.热水袋促进炎症消散及伤口愈合的原因不包括（）
A.利于组织代谢产物的排出
B.利于对营养物质的吸收
C.可刺激组织再生
D.能促进炎症的发展
E.能协助清除病理产物
参考答案：D
难度系数：G-A-4

10.为老人灌入热水袋正确的方法是（）
A.灌入热水1/3-1/2满
B.灌入热水1/3-2/3满
C.灌入热水1/2-2/3满
D.灌入热水1/2-3/4满
E.灌入热水2/3-3/4满
参考答案：C
难度系数：G-A-3

11.老人使用热水袋的操作前准备不恰当的是（）
A.照护人员着装整洁
B.水壶内盛装50℃左右温水
C.调节室温至22-24℃
D.调节相对湿度60％左右
E.老人排便排尿
参考答案：C
难度系数：G-A-3

12.老人使用热水袋，接触70℃的温度持续（）分钟会造成低温烫伤
A.1min
B.2min
C.3min
D.4min
E.5min
参考答案：A
难度系数：G-A-3

13.老人使用热水袋，接触60℃的温度持续（）分钟以上时会造成低温烫伤
A.1min
B.2min
C.3min
D.4min
E.5min
参考答案：E
难度系数：G-A-3

14.老年人使用热水袋时，应放置于距离足部或身体（）处
A.2厘米
B.3厘米
C.5厘米
D.10厘米
E.15厘米
参考答案：D
难度系数：G-A-3

15.下列符合老年人使用热水袋要求的是（）
A.温度调节至50℃
B.灌入热水1/2-2/3满
C.排尽袋内空气
D.摇晃热水袋检查有无漏水
E.热水袋要装入布袋内
参考答案：D
难度系数：G-A-3

16.宋大爷，85岁，照护人员用热水袋为老人取暖，下列操作方法不正确的是（）
A.使用前检查热水袋有无漏水
B.放置于距离足部或身体5cm处
C.袋口朝向身体外侧
D.放置期间加强巡视
E.如有潮红，应立即停止使用，保护皮肤
参考答案：B
难度系数：G-A-3


[=[共用题干单选题]=]
1.严婆婆，86岁，半失能老人，需用热水袋保暖。

（1）照护人员灌热水袋时，操作方法不正确的是（）
A.调节水温为60-70℃
B.将热水灌入袋中1/2-2/3满
C.放平热水袋排尽空气
D.拧紧塞子，擦干
E.倒提热水袋轻挤，检查是否漏水
参考答案：A
难度系数：G-A-3

（2）使用热水袋时，下列哪项操作程序不符合要求（）
A.直接将热水袋置于所需处
B.袋口朝向身体外侧
C.放置期间注意观察皮肤变化
D.热水袋使用30分钟后取出
E.记录热水袋放置时间、取出时间、老人用后情况
参考答案：A
难度系数：G-A-2

（3）使用热水袋过程中，照护人员发现皮肤潮红应（）
A.将水温调低
B.立即停用，局部降温以保护皮肤
C.立即停用，局部涂酒精以保护皮肤
D.继续观察，暂不处理
E.以上均不正确
参考答案：B
难度系数：G-A-3


[=[单选题]=]
1.为老年人进行湿热敷时，下列哪项操作不妥（）
A.热敷部位下垫橡胶单、治疗巾
B.热敷部位涂石蜡油防烫伤
C.拧干敷布，以不滴水为宜
D.用手腕掌侧试温，不烫为宜
E.每3—5分钟更换敷布一次
参考答案：B
难度系数：G-B-5

2.为老年人进行湿热敷时，时间为（）
A.1～5分钟
B.5～10分钟
C.10～20分钟
D.20～30分钟
E.1～2小时
参考答案：D
难度系数：G-B-2

3.不能使用湿热敷的人群除外（）
A.瘫痪
B.糖尿病
C.肾炎
D.急性炎症
E.慢性腰颈痛
参考答案：E
难度系数：G-B-3

4.不能使用湿热敷的人群是（）
A.慢性退化性膝关节炎
B.肌肉疲劳
C.肌肉痉挛
D.急性炎症
E.慢性腰颈痛
参考答案：D
难度系数：G-B-3

1.以下不宜由直肠测体温的病人是（）
A.精神异常者
B.昏迷者
C.小儿
D.腹泻者
E.下肢烧伤者
参考答案：D
难度系数：G-C-3

2.下列哪种状况的患者需要休息30分钟后方可经直肠测量温度（）
A.进食、饮水后
B.蒸汽吸入后
C.面颊冷热敷后
D.腋下冰敷后
E.灌肠术后
参考答案：E
难度系数：G-C-5

3.以下不适合由口腔测量温度的是（）
A.老年人
B.消瘦者
C.婴幼儿
D.心肌梗死
E.腹泻者
参考答案：C
难度系数：G-C-3

4.正常直肠温度及其波动范围是（）
A.36.3—37.2℃
B.36.5—37.5℃
C.36.8-37.2℃
D.36.5-37.7℃
E.36.0-37.0℃
参考答案：D
难度系数：G-C-4

5.以口腔温度为标准，下列哪项发热程度属于高热（）
A.37.0～37.5°C
B.37.5～38.0°C
C.38.1～39.0°C
D.39.1～41.0°C
E.4l°C以上
参考答案：D
难度系数：G-C-4

6.适宜测量肠温的是（）
A.直肠手术者
B.腹泻者
C.心肌梗死者
D.肛门手术者
E.口鼻手术者
参考答案：E
难度系数：G-C-3

7.李先生在测口腔温度时不慎咬破体温计，护士首先应采取的措施是（）
A.了解咬破体温计的原因
B.检查体温计破损程度
C.清除口腔内玻璃碎屑
D.让患者喝500ml牛奶
E.让患者立即进食大量蔬菜水果
参考答案：C
难度系数：G-C-4

8.林女士，女，50岁。诊断为“痢疾”。护士测量体温时得知其5分钟前饮用过开水，为此应（）
A.嘱其冷开水漱口后在测量
B.参照上次测量值记录
C.改测直肠温度
D.暂停测一次
E.告知患者30分钟后再测口腔温度
参考答案：E
难度系数：G-C-3

9.患者江某，男，35岁。持续高热5天，精神萎靡，每晨9am测得口腔温度39.2℃左右，下午4pm测得口腔温度39.8℃左右，发热程度属（）
A.低热
B.中等热
C.高热
D.超高热
E.极高热
参考答案：C
难度系数：G-C-3

1.以下为全身冷疗法的是（）
A.使用冰袋
B.冷湿敷法
C.头戴冰帽
D.温水擦浴
E.以上均不正确
参考答案：D
难度系数：G-D-3

2.一般冷疗时间不超过（）
A.1～5分钟
B.5～10分钟
C.10～30分钟
D.30～60分钟
E.1～2小时
参考答案：C
难度系数：G-D-1

3.禁用冷疗的部位不包括：（）
A.枕后、耳廓、阴囊
B.胸前区
C.背后
D.腹部
E.足底
参考答案：C
难度系数：G-D-3

4.下列哪种病人禁止冷疗（）
A.牙痛
B.鼻出血
C.扁桃体术后
D.局部皮肤紫绀
E.急性踝关节扭伤
参考答案：D
难度系数：G-D-4

5.心前区禁用冷疗是为了防止（）
A.体温骤降
B.心率过速
C.呼吸节律异常
D.反射性心率减慢
E.微循环障碍
参考答案：D
难度系数：G-D-4

6.腹部禁用冷疗是为了防止（）
A.体温骤降
B.心率过速
C.呼吸节律异常
D.腹泻
E.微循环障碍
参考答案：D
难度系数：G-D-4

7.下列哪些部位可以放置冰袋进行降温（）
A.前额、足底
B.头顶、腹股沟
C.耳廓、腹部
D.枕部、腋窝
E.腋窝、胸部
参考答案：B
难度系数：G-D-3

8.足底禁用冷疗是为了防止（）
A.冻伤
B.反射性心率减慢
C.一过性冠状动脉收缩
D.体温骤降
E.腹泻
参考答案：C
难度系数：G-D-3

9.下列哪项不是冷疗的目的（）
A.降低体温
B.减轻疼痛
C.减轻局部充血或出血
D.控制炎症扩散
E.促进炎症消散
参考答案：E
难度系数：G-D-3

10.下列可用冷疗的病人是（）
A.局部皮肤紫绀病人
B.踝关节扭伤早期病人
C.左小腿慢性炎症病人
D.关节疼痛病人
E.静脉炎病人
参考答案：B
难度系数：G-D-3

11.使用冰袋降温时，以下护理措施不妥的是（）
A.随时观察冰袋有无漏水
B.冰块融化后及时更换
C.冰袋使用后1～2小时应测体温
D.体温降至39℃以下即可取下冰袋
E.皮肤出现苍白、青紫应立即取下冰袋
参考答案：C
难度系数：G-D-4

12.使用冰袋时，不妥的做法是（）
A.随时注意观察病人的肤色
B.冰袋布套湿后应立即更换
C.冰袋压力不宜过大
D.如为降温，冰袋使用后1h需测体温
E.及时作好记录
参考答案：D
难度系数：G-D-4

13.患者，女，65岁，下楼时不慎扭伤踝关节，1小时后来院就诊，护士应如何处理（）
A.热敷
B.冷敷
C.冷、热敷交替
D.热水足浴
E.按摩推拿
参考答案：B
难度系数：G-D-3

14.患者，男性，61岁，全身微循环障碍，禁忌给予使用冷疗法的原因是（）
A.可引起腹泻
B.可引起过敏
C.可降低血液循环，会影响创面愈合
D.可导致组织缺血缺氧而变性坏死
E.可发生冻伤
参考答案：D
难度系数：G-D-3

15.学生小李在打球时不小心腕关节扭伤1天后就诊，正确的处理方法是（）
A.热敷
B.冷敷
C.冷热交替使用
D.用手揉搓
E.小夹板固定
参考答案：A
难度系数：G-D-3

1.温水拭浴时，热水袋放置足底的原因是（）
A.保暖
B.防止体温骤降
C.促进散热
D.防止病人虚脱
E.预防发生心律不齐
参考答案：C
难度系数：G-E-4

2.禁忌温水拭浴的部位是（）
A.颈前颌下
B.腋窝
C.腹股沟
D.肘窝
E.足底
参考答案：E
难度系数：G-E-3

3.温水拭浴时，禁忌擦拭的部位是（）
A.肘窝
B.后颈
C.手心
D.足背
E.腋窝
参考答案：B
难度系数：G-E-3

4.一老年人，高热4天，为其行温水拭浴，禁忌擦浴的部位是（）
A.面部、腹部、足部
B.面部、背部、腋窝
C.心前区、腹部、足部
D.腘窝、腋窝、腹股沟
E.肘窝、手心、腹股沟
参考答案：C
难度系数：G-E-4

5.错误的温水拭浴操作是（）
A.头部放冰袋，足部放热水袋
B.拭浴时以离心方向边擦边按摩
C.拭浴后整理床单位及用物
D.拭浴毕30min后测量体温并记录
E.发生寒战应减慢速度
参考答案：E
难度系数：G-E-4

6.王奶奶，发热，体温39.8℃，为达到最好的降温效果，选择最好的降温措施为（）
A.戴冰帽
B.使用冰槽
C.温水拭浴
D.冷湿敷
E.冰囊冷敷
参考答案：C
难度系数：G-E-3


[=[共用题干单选题]=]
1.王爷爷，三天前不慎发生感冒，照护人员为老人测体温，腋温39.1℃。

（1）为其降温首选方法为（）
A.口服退热药
B.应用退热栓
C.温水拭浴
D.用30%乙醇擦浴
E.用5%麻黄碱滴鼻
参考答案：C
难度系数：G-E-3

（2）此操作正确的方法是（）
A.擦拭腋窝、腹股沟等血管丰富的地方，应适当延长时间
B.擦至胸腹部时，动作轻柔
C.发生寒战时，应加快速度
D.头部放热水袋，足部放冰袋
E.擦后10min测体温
参考答案：A
难度系数：G-E-5

（3）在操作中，发现哪些情况可以继续操作（）
A.出现寒战
B.面色苍白
C.脉搏异常
D.呼吸异常
E.皮肤潮红
参考答案：E
难度系数：G-E-3