[![1.B	2.D	3.C	4.C	5.D	6.B	7.A	8.D	9.D	10.C	11.C	12.E	13.B	14.A	15.C	16.B	17.E	18.D	19.B	20.A	21.A	22.C	23.B	24.D	25.E	26.D	27.E	28.A	29.E	30.C	31.D	32.D	33.E	34.D	35.B	36.E	37.C	38.A	39.B	40.C	41.B	42.D	43.C	44.E]!]
[#[第一节 X线检查]#]
[=[单选题]=]
1.从事X线检查工作的医务人员，应采取防护措施是因为X线具有
A.穿透作用
B.荧光作用ㅤ√
C.摄影作用
D.电离作用
E.辐射作用

2.X线透视检查的基础是
A.穿透性
B.荧光效应
C.摄片效应
D.生物效应ㅤ√
E.电离效应

3.胃肠钡餐造影检查前准备<b>不包括</b>
A.停服影响胃肠功能的药物3天
B.忌服含重金属的药物3天
C.检查前1天作造影剂过敏试验ㅤ√
D.检查前禁食12小时
E.有幽门梗阻者必要时抽尽胃内容物

4.人体组织按密度高低依次可分为
A.含气组织、脂肪、软组织（包含体液）、骨骼
B.脂肪、含气组织、骨骼、软组织（包含体液）
C.骨骼、软组织（包含体液）、脂肪、含气组织ㅤ√
D.骨骼、脂肪、软组织（包含体液）、含气组织
E.软组织（包含体液）、脂肪、骨骼、含气组织

5.须用人工对比的是
A.含气肺组织
B.骨盆
C.肩关节
D.胃肠道ㅤ√
E.上颌窦

6.纵隔向患侧移位可见于
A.肺气肿
B.肺不张ㅤ√
C.胸腔积液
D.气胸
E.渗出性实变

7.纵隔向健侧移位可见于
A.胸腔积液ㅤ√
B.胸膜增厚
C.肺不张
D.肺纤维化
E.炎性渗出性实变

8.正常肺门影的主要构成是
A.肺动脉和支气管
B.肺静脉和淋巴组织
C.肺动脉和淋巴组织
D.肺动脉和肺静脉ㅤ√
E.支气管动脉和肺静脉

9.正常肺纹理的主要构成是
A.支气管
B.肺泡壁
C.肺动静脉
D.肺泡ㅤ√
E.淋巴管

10.常规胸片中，对结构显示<b>最差</b>的是
A.胸椎
B.肋骨
C.肋软骨ㅤ√
D.锁骨
E.横膈

11.胃肠疾病的X线诊断方法，最主要的是
A.普通透视
B.普通摄片
C.硫酸钡造影ㅤ√
D.碘油造影
E.充气造影

12.钡剂灌肠时，最主要的检查前准备是
A.检查前摄腹部平片
B.检查前1天晚餐后禁食
C.检查前1小时禁饮水
D.停用影响胃肠蠕动的药物
E.清洁肠道ㅤ√

13.十二指肠球部充钡后的形态，正常为
A.球形
B.三角形ㅤ√
C.不规则形
D.牛角型
E.瀑布型

14.矮胖型男性病人胃的形态多为
A.牛角型ㅤ√
B.鱼钩型
C.无力型
D.瀑布型
E.皮革型

15.小肠黏膜在充钡时表现为
A.条索状
B.星芒状
C.羽毛状ㅤ√
D.弹簧状
E.鱼肋状

16.十二指肠球部溃疡的X线造影检查，直接征象是
A.充盈缺损
B.龛影ㅤ√
C.球部变形
D.黏膜紊乱
E.激惹征

17.胃癌的X线造影检查，直接征象是
A.黏膜皱襞纠集
B.黏膜皱襞平坦而僵硬
C.激惹征
D.龛影
E.充盈缺损ㅤ√

18.X线造影发现局灶性胃黏膜皱襞影像消失或中断，代之以不规则的钡影，病变可能为
A.急性胃黏膜损伤
B.慢性胃炎
C.胃溃疡
D.胃癌ㅤ√
E.胃息肉

19.骨关节的X线检查方法，最常选用
A.透视
B.摄片ㅤ√
C.造影
D.体层摄影
E.放大摄影

20.在骨骼的X线片中，密度最高者为
A.骨皮质ㅤ√
B.松质骨
C.软骨
D.骨内血管
E.肌腱

21.骨密度降低的是
A.骨质疏松ㅤ√
B.骨内矿物质沉积
C.死骨
D.成骨细胞瘤
E.骨质硬化

22.骨密度增高的是
A.骨质疏松
B.骨折
C.死骨ㅤ√
D.骨质软化
E.骨质破坏

23.关节软骨和骨性关节面破坏后由纤维组织连接称为
A.骨性关节强直
B.纤维性关节强直ㅤ√
C.关节退行性变
D.关节脱位
E.关节肿胀

24.风湿性关节炎的早期改变多表现为
A.关节破坏
B.关节脱位
C.关节强直
D.关节肿胀ㅤ√
E.关节退行性变

25.骨性关节强直常见于
A.慢性风湿性关节炎
B.关节结核
C.类风湿关节炎
D.骨关节炎
E.化脓性关节炎ㅤ√

26.正常骨膜在X线片上呈
A.线状
B.层状
C.花边状
D.不显影ㅤ√
E.放射状

27.X线照片上所指的关节间隙，代表解剖学上的
A.关节腔
B.关节囊
C.关节软骨
D.关节囊和关节腔
E.关节腔和关节软骨ㅤ√

28.病人，男性，40岁。X线胸片发现右肺中野有一小块状阴影约2.5cm大小，轮廓呈分叶状，边缘有短细毛刺，其中可见空泡征。诊断应考虑为
A.早期周围型肺癌ㅤ√
B.结核瘤
C.炎性假瘤
D.肺炎
E.错构瘤

29.病人，男性，37岁。急起发热、咳嗽、咳脓臭痰，胸部X线片示右下肺大片状阴影，其内见气-液平面，应考虑为
A.大叶性肺炎
B.支气管肺炎
C.支原体肺炎
D.过敏性肺炎
E.肺脓肿ㅤ√

30.病人，男性，23岁。右侧胸痛，X线胸片示：右肺下野有大片致密阴影，其上缘呈外高内低弧线影，该侧肋膈角、横膈影均消失，应诊断为
A.右下大叶性肺炎
B.右下肺不张
C.右侧胸腔积液ㅤ√
D.右侧肺脓肿
E.右侧气胸

31.病人，男性，26岁。畏寒发热、胸痛、咳嗽、咳铁锈色痰3天，X线胸片示：右上肺大片均匀致密影，边缘清楚，可诊断为
A.支气管肺炎
B.过敏性肺炎
C.干酪性肺炎
D.大叶性肺炎ㅤ√
E.阻塞性肺炎

32.病人，男性，26岁。无任何诱因，突发胸痛、气急1小时就诊。听诊右肺呼吸音消失，X线胸片示：右侧肺纹理消失，内带有软组织肿块影，纵隔向左移位，应首先考虑
A.右肺局限性肺气肿
B.右肺上叶肺不张
C.右肺下叶实变
D.右侧大量自发性气胸ㅤ√
E.右侧大量液气胸


[=[共用答案单选题]=]
A.穿透性
B.荧光效应
C.摄影效应
D.电离效应
E.为肉眼可见光

33.<b>不属于</b>X线特性的是
参考答案：E

34.放射线治疗肿瘤主要应用的X线特性是
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.肺野透亮度增高
B.边缘模糊的絮状阴影
C.纵隔向患侧移位
D.肋间隙增宽
E.边缘锐利、形状不一、大小不等的高密度影

35.渗出病变的X线表现为
参考答案：B

36.钙化病变的X线表现为
参考答案：E


[=[共用答案单选题]=]
A.肺充血
B.大叶性肺炎
C.肺血减少
D.肺结核
E.肺癌

37.两肺门影缩小，右下肺动脉变细，肺纹理普遍细小、稀疏；肺野透明、清晰。X线诊断是
参考答案：C

38.肺动脉段膨隆；两肺门影增大，肺门舞蹈；肺纹理明显增粗，边缘清楚、锐利。X线诊断是
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.胃黏膜皱襞呈纵行条纹影
B.部分胃黏膜中断、消失、僵硬
C.胃黏膜皱襞纠集
D.胃贲门区黏膜呈蚯蚓状缺损
E.黏膜皱襞呈不规则网状

39.胃癌的胃黏膜造影像呈
参考答案：B

40.胃溃疡的胃黏膜造影像呈
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.胃炎
B.胃溃疡
C.十二指肠溃疡
D.溃疡型胃癌
E.胃肠功能紊乱

41.一青年病人于胃小弯侧发现1cm龛影，周围黏膜纠集，考虑为
参考答案：B

42.老年病人胃内不规则龛影、黏膜中断，绕以环堤，可能为
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.骨质疏松
B.骨质软化
C.骨质破坏
D.骨质坏死
E.骨质硬化

43.局部骨质为病理组织所代替，而形成局部低密度区，称为
参考答案：C

44.单位体积内骨量增多，形成高密度影，称为
参考答案：E


[![1.A	2.B	3.A	4.E	5.C	6.A	7.C]!]
[#[第二节 计算机体层成像检查]#]
[=[单选题]=]
1.普通CT图像常为某一部位多个连续的______图像
A.横断面ㅤ√
B.纵切面
C.矢状面
D.冠状面
E.任意平面

2.中枢神经系统疾病的常规影像学检查方法是
A.X线平片
B.CTㅤ√
C.MRI
D.B超
E.DSA

3.有关CT值的说法，正确的是
A.人体组织密度越高，X线吸收系数越高，CT值越高ㅤ√
B.人体组织密度越高，X线吸收系数越低，CT值越高
C.人体组织密度越高，X线吸收系数越低，CT值越低
D.人体组织密度越高，X线吸收系数越高，CT值越低
E.CT值与组织密度、X线吸收系数无关

4.关于CT值的说法，<b>不正确</b>的是
A.水的CT值为OHU
B.骨皮质的CT值为+1000HU
C.气体的CT值为-1000HU
D.人体软组织的CT值一般在20~50HU
E.脂肪的CT值为20~50HUㅤ√

5.关于CT平扫的叙述，<b>错误</b>的是
A.腹部检查前禁食4~8小时
B.腹部检查前1周内不能进行消化道钡剂造影检查
C.检查膀胱者需等膀胱尿液排空后再扫描ㅤ√
D.病人需去除检查部位穿戴的金属物体
E.胸腹部扫描要屏住呼吸，喉部扫描不能做吞咽动作

6.关于CT的临床应用价值，正确的是
A.对中枢神经系统疾病的诊断价值较高ㅤ√
B.常用于骨关节疾病的诊断
C.CT检查对显示胃肠道腔内病变情况效果优于钡剂造影
D.对胸部检查时平扫更为常用
E.CTA图像效果不如脑血管造影

7.支气管扩张的影像学检查，其首选是
A.透视
B.X线摄片
C.CT扫描ㅤ√
D.MR扫描
E.B超


[![1.C	2.D	3.B	4.E	5.B	6.B]!]
[#[第三节 磁共振成像检查]#]
[=[单选题]=]
1.在进行磁共振成像检查前病人必须除去的物品是
A.发带
B.袜子
C.金属首饰ㅤ√
D.外衣裤
E.塑料物品

2.进行磁共振成像检查的绝对禁忌证是
A.原因不明的昏迷者
B.头痛、呕吐剧烈者
C.怀疑纵隔病变者
D.装有心脏起搏器者ㅤ√
E.有腹部包块者

3.<b>不属于</b>MRI成像优势的是
A.不使用任何射线，避免了辐射损伤
B.对骨骼，钙化及胃肠道系统的显示效果ㅤ√
C.可以多方位直接成像
D.对颅颈交界区病变的显影能力
E.对软组织的显影能力

4.<b>不属于</b>环境对磁场影响范畴的是
A.地板内的钢筋网
B.大功率电缆、变压器
C.轮椅、担架
D.小汽车、卡车
E.心脏起搏器、离子泵等体内植入物ㅤ√

5.可以行MRI检查的是
A.带有心脏起搏器者
B.心脏病病人ㅤ√
C.术后动脉夹存留者
D.有人工金属瓣膜者
E.体内有胰岛素泵者

6.与X线CT相比，MRI检查显示占绝对优势的病变部位为
A.头颅病变
B.颅颈移行区病变ㅤ√
C.肺部病变
D.肝脏病变
E.骨关节病变


[![1.C	2.B	3.D	4.D	5.A	6.E	7.A	8.C]!]
[#[第四节 核医学检查]#]
[=[单选题]=]
1.核医学诊断的原理是
A.放射性核素标记原理
B.放射化学原理
C.放射性示踪原理ㅤ√
D.摄像原理
E.生理生化原理

2.适用于体内显像检查的放射性核素释放
A.α射线
B.β射线ㅤ√
C.γ射线
D.α射线和β射线
E.β射线和γ射线

3.几乎可以用于全身所有脏器显像的放射性核素是
A.<sup>131</sup>I
B.<sup>32</sup>P
C.<sup>125</sup>I
D.<sup>99m</sup>Tcㅤ√
E.<sup>18</sup>F

4.核医学影像与其他影像比较
A.可以反映密度的变化
B.可以反映回声的改变
C.可以反映氢核密度的变化
D.可以反映代谢、血流和功能改变ㅤ√
E.空间分辨率更高

5.诊断脑缺血性疾病早期诊断方法为
A.脑血流显像ㅤ√
B.CT扫描
C.磁共振脑部检查
D.X线脑血管造影
E.B型超声波检查

6.评价心肌细胞是否存活的“金标准”为
A.心肌阳性显像
B.心肌灌注显像
C.直接冠脉注射
D.射血分数
E.心肌代谢显像ㅤ√


[=[共用答案单选题]=]
A.心肌灌注显像检查
B.心肌梗死灶“热区”显像检查
C.心肌代谢显像
D.心血池动态显像检查
E.心血池静态显像检查

7.冠心病心肌缺血的诊断常用的方法为
参考答案：A

8.预测缺血的心肌是否存活常用的方法为
参考答案：C


[![1.A	2.C	3.B	4.B	5.E	6.A	7.E	8.E	9.D]!]
[#[第五节 超声检查]#]
[=[单选题]=]
1.以辉度不同的明暗光点反映界面反射回声强弱的超声方法是
A.B型超声ㅤ√
B.M型超声
C.A型超声
D.频谱型多普勒
E.彩色多普勒血流显像

2.肝包膜的二维超声图像表现为
A.液性暗区
B.低回声
C.高回声ㅤ√
D.极高亮度
E.极高回声

3.有关超声检查，<b>不正确</b>的是
A.腹部检查应在空腹时进行
B.采取仰卧位ㅤ√
C.探头紧贴皮肤
D.泌尿器官检查应适度充盈膀胱
E.盆腔检查应适度充盈膀胱

4.胆囊结石的超声声像表现有
A.胆囊内低回声团
B.胆囊内低回声团后方无声影ㅤ√
C.胆囊内强回声团后方伴声影
D.胆囊壁增厚
E.胆囊壁回声增强

5.<b>不符合</b>正常肾脏超声声像的是
A.随扫查方向不同可呈圆形或卵圆形
B.被膜为强回声线影
C.肾窦呈不规则强回声
D.外周的肾皮质呈均匀低回声
E.肾窦呈规则形强回声ㅤ√

6.病人，女性，40岁。右上腹绞痛伴黄疸3天，巩膜明显黄染，右上腹压痛，墨菲征阳性。首选的超声检查方法是
A.B型超声ㅤ√
B.A型超声
C.M型超声
D.频谱型多普勒
E.彩色多普勒血流显像

7.病人，男性，17岁。健康查体发现心脏杂音来诊。口唇无发绀，胸骨左缘第3~4肋间可闻及4/6级粗糙收缩期杂音。首选的超声检查方法是
A.B型超声
B.A型超声
C.M型超声
D.频谱型多普勒
E.彩色多普勒血流显像ㅤ√


[=[共用答案单选题]=]
A.胆囊横切面呈圆形
B.胆囊腔内为无回声液性暗区
C.胆囊壁为边缘光滑的强回声
D.胆囊内强回声团后方伴声影
E.胆囊多缩小，壁增厚，边缘毛糙，回声增强

8.慢性胆囊炎的特点是
参考答案：E

9.胆石症的特点是
参考答案：D