[![1.B	2.C	3.A	4.C	5.E	6.B	7.A	8.C	9.A	10.A	11.C	12.E	13.D	14.D	15.C	16.D	17.B	18.C]!]
[=[单选题]=]
1.健康评估记录是护士为病人解决健康问题的方法，可
A.提供医疗服务全过程的记录
B.提供护理服务全过程的记录ㅤ√
C.提供护理服务的记录
D.提供白天护理服务的记录
E.提供医院服务全过程的记录

2.因抢救急危重症病人，未能书写护理记录时应在抢救结束
A.5小时内如实补记
B.4小时内如实补记
C.6小时内如实补记ㅤ√
D.6小时后如实补记
E.3小时内如实补记

3.健康评估记录的完成时间一般要求病人入院后
A.24小时内ㅤ√
B.24小时后
C.12小时内
D.6小时内
E.4小时内

4.健康评估记录的书写，正确的是
A.以主观臆断的评估
B.以护士的主观判断代替客观的评估
C.不能以主观臆断代替真实而客观的评估ㅤ√
D.以护士主观的判断
E.以客观臆断代替真实而主观的评估

5.健康评估记录如确实需要改错时
A.可以刀刮
B.可以胶粘
C.可以涂黑
D.可以漂白
E.应当用双横线划在原错字上，并签名和注明时间ㅤ√

6.护理记录一般要求一级护理的病人
A.至少3天1次
B.至少每天1次，病情变化随时记录ㅤ√
C.至少2天1次
D.白天记1次
E.至少4天1次

7.护理记录一般要求二级护理的病人至少
A.每周2次，病情变化随时记录ㅤ√
B.每2周1次
C.每周1次
D.每3周1次
E.每周2次，病情变化不用随时记录

8.护理记录一般要求三级护理的病人至少
A.每周1次，病情变化不用随时记录
B.每周1次
C.每周1次，病情变化随时记录ㅤ√
D.每2周1次
E.每3周1次，病情变化随时记录

9.护理诊断属于
A.护士的主观资料ㅤ√
B.客观资料
C.客观判断
D.客观评估资料
E.病人的主观资料

10.护理记录是对病人
A.在整个住院期间健康状况及护理过程的全面记录ㅤ√
B.在住院时护理记录
C.在入院时护理过程的全面记录
D.在整个住院期间健康状况及医疗过程的全面记录
E.在整个住院期间健康状况及护理过程的主观记录


[=[共用答案单选题]=]
A.医疗过程的全面记录
B.连续观察的记录
C.护理过程的全面记录
D.医疗服务的记录
E.重要组成部分

11.护理记录是病人在整个住院期间健康状况及
参考答案：C

12.健康评估记录是住院病历的
参考答案：E


[=[共用答案单选题]=]
A.涂黑
B.划掉
C.原有的记录不能看出来
D.保持原有的记录清晰可见
E.实事求是，书写完整

13.如确实需要改错，应当用双横线划在原错字（词、句）上
参考答案：D

14.写护理记录需要改错后，签全名和注明时间，并
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.12小时内如实记录
B.6小时内完成
C.应在抢救结束后6小时内据实补记
D.24小时内完成
E.应在抢救结束后24小时内完成

15.因抢救急危重症病人，未能及时书写护理记录时
参考答案：C

16.健康评估记录，一般要求病人入院后
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.至少每天1次，病情变化可以不用再记录
B.至少每天1次，病情变化随时记录
C.至少每周2次，病情变化随时记录
D.白天记1次，病情变化随时记录
E.至少4天1次，病情变化随时记录

17.护理记录一般要求一级护理的病人
参考答案：B

18.护理记录一般要求二级护理的病人
参考答案：C