[![1.E	2.D	3.B	4.E	5.E	6.D	7.E	8.C	9.C	10.C	11.D	12.A	13.E	14.E	15.A	16.B	17.ABCDE	18.BDE	19.BDE	20.ACE	21.BD	22.ACE	23.ABCDE	24.ABC	25.CD	26.ADE]!]
[#[第一节 身体评估的基本方法]#]
[=[单选题]=]
1.身体评估中必需的器械<b>不包括</b>
A.棉签
B.听诊器
C.血压计
D.压舌板
E.近视力表ㅤ√

2.身体评估中应注意的事项<b>不恰当</b>的是
A.按序进行评估
B.注意保护病人隐私
C.仪表大方、态度端庄
D.对危重病人也应系统评估ㅤ√
E.尽可能减少翻动病人的次数

3.有关叩诊注意事项的描述，<b>错误</b>的是
A.应充分暴露评估部位
B.以左手指紧贴叩诊部位ㅤ√
C.叩击方向与叩诊部位垂直
D.评估部位的肌肉应充分放松
E.叩诊时应以腕关节与掌指关节的力量叩诊

4.生理情况下<b>不出现</b>的是
A.鼓音
B.清音
C.实音
D.浊音
E.过清音ㅤ√

5.双手触诊法用以评估
A.有无触痛
B.有无腹水
C.有无阑尾炎
D.有无肠梗阻
E.肾脏是否增大ㅤ√

6.触诊腹水病人的腹腔内有无肿物，最好采用
A.滑动触诊法
B.双手触诊法
C.深压触诊法
D.冲击触诊法ㅤ√
E.浅部触诊法

7.触诊腹肌有无抵抗感，首选触诊方法为
A.滑动触诊法
B.双手触诊法
C.深压触诊法
D.冲击触诊法
E.浅部触诊法ㅤ√

8.评估胆囊压痛点的方法为
A.滑动触诊法
B.双手触诊法
C.深压触诊法ㅤ√
D.冲击触诊法
E.浅部触诊法

9.关于触诊的描述，正确的是
A.仅适用于腹部
B.以手掌和手背皮肤最为敏感
C.多用指腹和掌指关节部掌面的皮肤ㅤ√
D.使用范围很广，可遍及全身各部，尤以胸部最重要
E.作下腹部触诊时，不需要嘱病人排出大小便

10.关于浅部触诊法的描述，<b>不正确</b>的是
A.一般不引起病人痛苦
B.不至于引起病人紧张
C.有利于评估腹部有无反跳痛ㅤ√
D.适于体表浅在病变、关节、软组织、阴囊和精索
E.利用掌指关节和腕关节的协同动作进行滑动触摸

11.叩击被少量含气组织覆盖的实质脏器时产生
A.鼓音
B.清音
C.实音
D.浊音ㅤ√
E.过清音

12.叩击左下胸的胃泡区及腹部时产生
A.鼓音ㅤ√
B.清音
C.实音
D.浊音
E.过清音

13.关于叩诊方法的描述，<b>错误</b>的是
A.叩诊腹部时常取仰卧位
B.叩诊胸部时常取坐位或卧位
C.中等量腹水时，叩诊最好取坐位
D.因叩诊的部位不同，病人需采取适宜的体位
E.如腹水量很少或确定是否存在时，可嘱病人取胸膝位ㅤ√

14.关于听诊方法的描述，正确的是
A.听诊器膜型胸件适用于听取低调声音
B.听诊器钟型胸件适用于听取高调声音
C.直接听诊法因不需要听诊器可广泛使用
D.听诊器的使用是诊断腹部病变的最重要手段
E.间接听诊法可对器官运动的声音起到放大作用ㅤ√

15.特殊的狐臭味见于
A.腋臭ㅤ√
B.多汗者
C.风湿热
D.幽门梗阻病人
E.长期服用水杨酸的病人

16.呼吸有刺激性蒜味最常见于
A.一氧化碳中毒
B.有机磷农药中毒ㅤ√
C.肝性脑病
D.糖尿病酮症酸中毒
E.尿毒症


[=[多选题]=]
17.身体评估的基本方法包括
A.视诊ㅤ√
B.触诊ㅤ√
C.叩诊ㅤ√
D.听诊ㅤ√
E.嗅诊ㅤ√

18.浅部触诊适用于评估
A.胰腺
B.阴囊和精索ㅤ√
C.腹腔深部包块
D.关节、软组织病变ㅤ√
E.腹部有无压痛、抵抗感ㅤ√

19.深压触诊法用于
A.触诊肝脾
B.评估反跳痛ㅤ√
C.评估胃肠病变
D.确定腹腔压痛点ㅤ√
E.探测腹腔深在病变的位置ㅤ√

20.有关冲击触诊法的描述，正确的是
A.又称浮沉触诊法ㅤ√
B.用于评估反跳痛
C.操作时避免用力过猛ㅤ√
D.用于评估大量腹水
E.用于评估大量腹水时肝脾难以触及者ㅤ√

21.有关叩诊音正常分布区，<b>错误</b>的是
A.实音：实质脏器
B.过清音：正常肺ㅤ√
C.鼓音：胃泡区和腹部
D.清音：生理情况不出现ㅤ√
E.浊音：心、肝被肺缘覆盖的部位

22.关于鼓音的描述，正确的是
A.比清音响，音调高ㅤ√
B.病理状态下见于肺气肿
C.病理状态下见于肺内空腔ㅤ√
D.正常见于左下胸胃泡区和肺尖部
E.叩击含大量气体的空腔器官时出现ㅤ√

23.听诊时的注意事项包括
A.环境要安静、温暖、避风ㅤ√
B.避免产生附加音ㅤ√
C.注意力集中，排除干扰ㅤ√
D.胸件要紧贴于被评估的部位ㅤ√
E.听诊前要注意听诊器耳件方向是否正确ㅤ√

24.有关病变性质与叩诊音的关系，正确的是
A.气胸、气腹、肺空洞叩诊鼓音ㅤ√
B.肺气肿叩诊过清音ㅤ√
C.肺有浸润、炎症时叩诊浊音ㅤ√
D.肺不张、胸膜一般增厚时叩诊清音
E.肺实变、胸腔大量积液、实质性肿块叩诊浊音

25.恶臭味痰液常见于
A.肺癌
B.肺结核
C.肺脓肿ㅤ√
D.支气管扩张ㅤ√
E.大叶性肺炎

26.关于浊音的描述，正确的是
A.见于肺炎ㅤ√
B.见于肺实变
C.见于大量胸腔积液
D.是一种非乐性叩诊音ㅤ√
E.叩击心或肝被肺的边缘所覆盖的部分时产生ㅤ√


[![1.D	2.E	3.D	4.E	5.B	6.E	7.B	8.D	9.C	10.D	11.A	12.B	13.C	14.B	15.B	16.B	17.A	18.B	19.A	20.E	21.D	22.E	23.D	24.C	25.A	26.E	27.C	28.ADE	29.ABE	30.BD	31.ACD]!]
[#[第二节 一般状态评估]#]
[=[单选题]=]
1.与判断发育<b>无关</b>的是
A.身高
B.体重
C.第二性征
D.营养ㅤ√
E.智力

2.判断营养状态最简便而迅速的方法是观察
A.毛发分布
B.肌肉发育
C.皮肤弹性
D.皮肤色泽
E.皮下脂肪ㅤ√

3.判断皮下脂肪充实程度最方便、最适宜的部位是
A.手背
B.踝部
C.胫前
D.前臂屈侧ㅤ√
E.上臂屈侧

4.<b>不属于</b>意识障碍的是
A.嗜睡
B.意识模糊
C.昏睡
D.昏迷
E.失语ㅤ√

5.面色苍白，唇舌色淡，表情疲惫为
A.慢性病容
B.贫血面容ㅤ√
C.肝病面容
D.肾病面容
E.黏液性水肿面容

6.面色苍黄、颜面水肿、睑厚面宽、目光呆滞、反应迟缓、毛发稀疏为
A.慢性病容
B.贫血面容
C.肝病面容
D.肾病面容
E.黏液性水肿面容ㅤ√

7.强迫仰卧位见于
A.脊柱疾病
B.急性腹膜炎ㅤ√
C.胸膜炎
D.心肺功能不全
E.心绞痛

8.强迫端坐位见于
A.脊柱疾病
B.急性腹膜炎
C.胸膜炎
D.心肺功能不全ㅤ√
E.心绞痛

9.强迫侧卧位见于
A.脊柱疾病
B.急性腹膜炎
C.胸膜炎ㅤ√
D.心肺功能不全
E.心绞痛

10.蹒跚步态见于
A.帕金森病
B.脊髓疾病
C.小脑疾病
D.佝偻病ㅤ√
E.巴比妥类中毒

11.共济失调步态见于
A.脊髓疾病ㅤ√
B.帕金森病
C.小脑疾病
D.佝偻病
E.大骨节病

12.慌张步态见于
A.脊髓疾病
B.帕金森病ㅤ√
C.小脑疾病
D.佝偻病
E.巴比妥类中毒

13.醉酒步态见于
A.脊髓疾病
B.帕金森病
C.小脑疾病ㅤ√
D.佝偻病
E.脑性瘫痪

14.病人，女性，56岁。畏寒、水肿、便秘、嗜睡、行动迟缓1年。颜面水肿，睑厚面宽，毛发稀疏，目光呆滞，反应迟钝，其诊断可能为
A.慢性肾炎
B.甲状腺功能减退症ㅤ√
C.贫血
D.结核病
E.营养不良

15.病人，男性，26岁。左侧胸痛2天，深呼吸加重。病人采取左侧卧位时，胸痛可减轻，其诊断可能为
A.肺梗死
B.胸膜炎ㅤ√
C.肺炎
D.胸壁炎症
E.肺结核

16.病人，男性，52岁。无烟酒嗜好。行走时躯干重心不稳，步态紊乱10余天，其可能的诊断为
A.帕金森病
B.小脑疾病ㅤ√
C.脊髓病变
D.脑血管病
E.脑炎

17.病人，男性，33岁。心悸、胸闷，活动后加重7年。面色晦暗、双颊紫红，口唇发绀，可能的诊断是
A.二尖瓣狭窄ㅤ√
B.主动脉瓣关闭不全
C.肺结核
D.甲状腺功能亢进症
E.先天性心脏病


[=[共用答案单选题]=]
A.巨人症
B.朵小症
C.“阉人”征
D.垂体性侏儒症
E.佝偻病

18.发育成熟前，发生甲状腺功能减退可导致
参考答案：B

19.发育成熟前，出现垂体前叶功能亢进可导致
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.肝病面容
B.肾病面容
C.甲状腺功能亢进面容
D.黏液性水肿面容
E.二尖瓣面容

20.面色晦暗，双颊紫红，口唇轻度发绀的面容为
参考答案：E

21.面色苍黄，颜面水肿，睑厚面宽，目光呆滞的面容为
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.急性腹膜炎
B.脊柱疾病
C.心肺功能不全
D.心绞痛
E.胆石症

22.辗转体位常见于
参考答案：E

23.强迫停立位常见于
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.强迫俯卧位
B.强迫坐位
C.强迫患侧卧位
D.强迫蹲位
E.辗转体位

24.一侧胸膜炎病人常采取的体位是
参考答案：C

25.脊柱疾病病人常采取的体位是
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.蹒跚步态
B.共济失调步态
C.慌张步态
D.醉酒步态
E.跨國步态

26.腓总神经麻痹病人常出现的步态是
参考答案：E

27.帕金森病病人常出现的步态是
参考答案：C


[=[多选题]=]
28.能反映年龄大小的指标是
A.皮肤的弹性ㅤ√
B.血压高低
C.毛发的光泽
D.毛发的颜色ㅤ√
E.面、颈部皮肤的皱纹ㅤ√

29.能影响性征的疾病有
A.肾上腺皮质肿瘤ㅤ√
B.长期使用肾上腺皮质激素ㅤ√
C.高血压病
D.血友病
E.某些支气管肺癌ㅤ√

30.在发育成熟前患病，能引起体格矮小的疾病是
A.垂体前叶功能亢进
B.垂体前叶功能减退ㅤ√
C.甲状腺功能亢进症
D.甲状腺功能减退症ㅤ√
E.佝偻病

31.成人发育正常的指标包括
A.胸围为身高的1/2ㅤ√
B.坐高等于身高的1/2
C.坐高等于下肢的长度ㅤ√
D.头的长度为身高的1/7~1/8ㅤ√
E.双臂的长度等于身高


[![1.E	2.E	3.E	4.D	5.C	6.A	7.B	8.C	9.E	10.C	11.D	12.B	13.C	14.E	15.A	16.E	17.C	18.B	19.D	20.E	21.A	22.A	23.D	24.C	25.E	26.C	27.D	28.B	29.C	30.B	31.A	32.C	33.B	34.ACE	35.CE	36.ADE	37.AE	38.ACE	39.BCD	40.ABC	41.ACE]!]
[#[第三节 皮肤和淋巴结评估]#]
[=[单选题]=]
1.皮肤持久性苍白见于
A.一氧化碳中毒
B.休克
C.阿托品中毒
D.库欣综合征
E.贫血ㅤ√

2.皮肤持久性发红见于
A.发热
B.阿托品中毒
C.一氧化碳中毒
D.饮酒后
E.真性红细胞增多症ㅤ√

3.皮肤发黄多出现于手掌、足底部位，常见于
A.肝脏病
B.溶血性疾病
C.胆石症
D.服用阿的平
E.过多食用富含胡萝卜素的果蔬ㅤ√

4.引起皮肤黄染的原因<b>不包括</b>
A.服用阿的平
B.呋喃类
C.肝脏疾病
D.阿托品中毒ㅤ√
E.胆道阻塞

5.黄疸早期出现的部位是
A.结膜
B.耳廓
C.软腭黏膜ㅤ√
D.鼻尖
E.口唇

6.皮肤色素沉着<b>不见于</b>
A.库欣综合征ㅤ√
B.慢性肾上腺皮质功能减退症
C.慢性肝病
D.疟疾
E.使用砷剂

7.评估皮肤弹性的常用部位为
A.颈部
B.手背ㅤ√
C.腹壁
D.前臂背侧
E.胫前

8.皮肤弹性减退常见于
A.黏液性水肿
B.维生素A缺乏
C.脱水ㅤ√
D.肥胖
E.尿毒症

9.<b>不引起</b>出汗增多的是
A.结核病
B.甲状腺功能亢进症
C.风湿热
D.布鲁菌病
E.黏液性水肿ㅤ√

10.局部皮肤发红，隆起皮面的皮疹为
A.斑疹
B.玫瑰疹
C.丘疹ㅤ√
D.斑丘疹
E.荨麻疹

11.局部皮肤发红隆起皮面，周围有发红底盘的皮疹为
A.斑疹
B.玫瑰疹
C.丘疹
D.斑丘疹ㅤ√
E.荨麻疹

12.皮下出血直径3~5mm为
A.瘀点
B.紫癜ㅤ√
C.瘀斑
D.血肿
E.出血点

13.关于蜘蛛痣，<b>不正确</b>的是
A.多出现在上腔静脉分布区域
B.见于肝硬化
C.与雌激素减少有关ㅤ√
D.正常人偶见
E.见于慢性肝病

14.蜘蛛痣<b>不常</b>出现的部位是
A.面部
B.颈部
C.手背
D.前胸
E.腹部ㅤ√

15.触诊发现膝关节附近圆形硬质、无压痛小结，可能为
A.风湿小结ㅤ√
B.猪绦虫囊蚴结节
C.结节性多动脉炎
D.Osler小结
E.正常

16.触诊增大的浅表淋巴结应注意的内容<b>不包括</b>
A.部位
B.大小
C.数量
D.硬度
E.病因ㅤ√

17.符合淋巴结结核特点的是
A.压痛
B.多为单发
C.多发，互相粘连ㅤ√
D.柔软
E.质坚硬

18.符合急性非特异性淋巴结炎特点的是
A.多发，可互相粘连
B.压痛明显ㅤ√
C.质坚硬
D.多发、大小不等
E.与周围组织粘连

19.左锁骨上窝触及1个淋巴结，质坚硬，表面光滑，与周围组织粘连，无压痛，最可能的是
A.淋巴结结核
B.淋巴结炎
C.左肺癌淋巴结转移
D.胃癌淋巴结转移ㅤ√
E.左乳腺癌淋巴结转移

20.引起全身浅表淋巴结大的原因<b>不常</b>见于
A.白血病
B.淋巴瘤
C.传染性单核细胞增多症
D.系统性红斑狼疮
E.结核病ㅤ√

21.病人，女性，40岁。全身皮肤色泽加深1年。全身色素沉着，以腋窝、乳头为著，口腔黏膜可见蓝黑色色素沉着斑片。其诊断可能为
A.慢性肾上腺皮质功能减退症ㅤ√
B.肾上腺皮质功能亢进症
C.红斑狼疮
D.真性红细胞增多症
E.甲状腺功能减退症

22.病人，男性，62岁。面色暗褐，额部、鼻背、双颊有色素沉着，颈部、胸部、手背等处可见数个蜘蛛痣，最可能患的疾病是
A.慢性肝炎ㅤ√
B.慢性肾上腺皮质功能减退症
C.结核病
D.红斑狼疮
E.甲状腺功能减退症

23.病人，女性，23岁。既往体健。食虾后出现皮肤严重瘙痒，可见躯干及四肢皮肤多处片状隆起皮肤表面的红色局限性水肿，可诊断为
A.血肿
B.丘疹
C.斑疹
D.荨麻疹ㅤ√
E.玫瑰疹

24.病人，男性，56岁。左锁骨上窝一淋巴结明显增大，质硬，无压痛，与周围组织粘连，其诊断可能是
A.乳腺癌转移
B.肺癌转移
C.胃癌转移ㅤ√
D.淋巴结炎
E.淋巴结结核

25.患儿，男性，5岁。发热、鼻出血5天。面色苍白，全身浅表淋巴结多可触及，大小不等，无粘连，无压痛。其可能的诊断是
A.急性淋巴结炎
B.慢性淋巴结炎
C.淋巴结结核
D.淋巴瘤
E.急性白血病ㅤ√


[=[共用答案单选题]=]
A.皮肤持久性发红
B.皮肤短暂性苍白
C.皮肤发绀
D.手掌、足底皮肤发黄
E.角巩膜缘黄染

26.心肺功能不全时可出现
参考答案：C

27.过多食用胡萝卜可出现
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.多汗
B.盗汗
C.冷汗
D.无汗
E.少汗

28.结核病可有
参考答案：B

29.休克可出现
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.斑疹
B.玫瑰疹
C.丘疹
D.荨麻疹
E.斑丘疹

30.伤寒可有
参考答案：B

31.风湿性多形性红斑可有
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.淋巴结大而柔软、压痛，表面光滑
B.淋巴结大且多发，质地稍硬，大小不等，互相粘连
C.淋巴结增大且质地坚硬，与周围组织粘连，无压痛
D.淋巴结增大遍及全身，大小不等，无粘连
E.淋巴结增大质地稍硬，表面光滑

32.恶性肿瘤淋巴结转移可见
参考答案：C

33.淋巴结结核可见
参考答案：B


[=[多选题]=]
34.皮肤苍白可见于
A.休克ㅤ√
B.库欣综合征
C.贫血ㅤ√
D.一氧化碳中毒
E.惊恐ㅤ√

35.皮肤持久性发红可见于
A.阿托品中毒
B.一氧化碳中毒
C.真性红细胞增多症ㅤ√
D.心肺功能不全
E.库欣综合征ㅤ√

36.全身皮肤色素沉着见于
A.肝硬化ㅤ√
B.妊娠
C.系统性红斑狼疮
D.使用砷剂ㅤ√
E.使用抗肿瘤药物ㅤ√

37.评估皮肤弹性的常用部位有
A.手背ㅤ√
B.胫前
C.颈部
D.面部
E.上臂内侧ㅤ√

38.多汗常见于
A.佝偻病ㅤ√
B.维生素A缺乏症
C.甲状腺功能亢进症ㅤ√
D.黏液性水肿
E.结核病ㅤ√

39.药物反应所致的皮疹有
A.斑疹
B.丘疹ㅤ√
C.斑丘疹ㅤ√
D.荨麻疹ㅤ√
E.玫瑰疹

40.有关蜘蛛痣，正确的是
A.常见于慢性肝炎ㅤ√
B.常见于肝硬化ㅤ√
C.多出现于上腔静脉分布区域ㅤ√
D.多出现于下腔静脉分布区域
E.与雌激素减少有关

41.有关淋巴结增大，正确的是
A.急性淋巴结炎柔软，压痛ㅤ√
B.淋巴结结核单发，质地硬
C.淋巴结结核多发，质地稍硬，大小不等，互相粘连ㅤ√
D.恶性肿瘤淋巴结转移质地稍硬，压痛明显
E.恶性肿瘤淋巴结转移质地坚硬，多无压痛ㅤ√


[![1.B	2.C	3.D	4.A	5.B	6.B	7.D	8.D	9.C	10.B	11.D	12.E	13.E	14.C	15.D	16.D	17.A	18.C	19.D	20.D	21.C	22.B	23.A	24.D	25.B	26.C	27.D	28.A	29.D	30.C	31.C	32.A	33.B	34.B	35.C	36.A	37.B	38.C	39.B	40.C	41.C	42.A	43.C	44.D	45.D	46.B	47.D	48.C	49.C	50.A	51.C	52.B	53.ACD	54.ABD	55.ABE	56.BDE	57.ACD	58.AB	59.BCE	60.ABC	61.CDE	62.BCD	63.ACD]!]
[#[第四节 头部和颈部评估]#]
[=[单选题]=]
1.小颅畸形见于
A.先天性疾病
B.囟门早闭ㅤ√
C.佝偻病
D.脑积水
E.先天性梅毒

2.方颅可见于
A.先天性疾病
B.囟门早闭
C.佝偻病ㅤ√
D.脑积水
E.变形性骨炎

3.巨颅可见于
A.先天性疾病
B.囟门早闭
C.佝偻病
D.脑积水ㅤ√
E.先天性梅毒

4.单侧上睑下垂见于
A.动眼神经麻痹ㅤ√
B.面神经麻痹
C.甲状腺功能亢进症
D.先天性上睑下垂
E.重症肌无力

5.单侧眼睑闭合障碍见于
A.动眼神经麻痹
B.面神经麻痹ㅤ√
C.甲状腺功能亢进症
D.先天性上睑下垂
E.重症肌无力

6.结膜出现颗粒及滤泡见于
A.结膜炎
B.沙眼ㅤ√
C.角膜炎
D.睑腺炎
E.正常

7.结膜出现大小不等散在的出血点可见于
A.沙眼
B.结膜炎
C.角膜炎
D.亚急性感染性心内膜炎ㅤ√
E.贫血

8.有关角膜色素环，<b>不正确</b>的是
A.棕褐色
B.环外缘清晰
C.见于肝豆状核变性
D.铁代谢障碍所致ㅤ√
E.铜代谢障碍所致

9.单侧眼球突出常见于
A.颅内病变
B.甲状腺功能亢进症
C.局部炎症ㅤ√
D.Honer综合征
E.屈光不正

10.双侧眼球下陷常见于
A.甲状腺功能亢进症
B.严重脱水ㅤ√
C.Honer综合征
D.眶尖骨折
E.眶内占位性病变

11.<b>不属于</b>甲状腺功能亢进症眼征的是
A.Stellwag征
B.Graefe征
C.Mobius征
D.Musset征ㅤ√
E.Joffroy征

12.有关瞳孔形状的描述，<b>错误</b>的是
A.婴幼儿较小
B.老年人较小
C.青少年较大
D.在光亮处较小
E.精神兴奋时较小ㅤ√

13.<b>不引起</b>瞳孔扩大的是
A.外伤
B.青光眼绝对期
C.视神经萎缩
D.阿托品
E.有机磷农药中毒ㅤ√

14.可引起瞳孔缩小的是
A.阿托品
B.完全失明
C.吗啡ㅤ√
D.外伤
E.可卡因

15.瞳孔大小不等，并有神志不清，最可能为
A.青光眼
B.虹膜炎症
C.药物反应
D.脑疝ㅤ√
E.濒死状态

16.瞳孔对光反射消失见于
A.动眼神经麻痹
B.视神经萎缩
C.脑疝
D.昏迷ㅤ√
E.眼内直肌麻痹

17.集合反射消失见于
A.动眼神经麻痹ㅤ√
B.昏迷
C.脑疝
D.青光眼
E.濒死状态

18.鼻梁部皮肤出现红色斑块，病损处高起皮面并向两侧面颊部扩展，可能的原因为
A.黑热病
B.慢性肝脏疾病
C.系统性红斑狼疮ㅤ√
D.日晒后
E.酒渣鼻

19.蛙状鼻见于
A.鼻骨骨折
B.鼻骨发育不良
C.先天性梅毒
D.鼻息肉ㅤ√
E.麻风病

20.单侧鼻出血多见于
A.高血压病
B.白血病
C.流行性出血热
D.鼻咽癌ㅤ√
E.肝脏疾病

21.<b>不能</b>在体表评估的是
A.上颌窦
B.额窦
C.蝶窦ㅤ√
D.筛窦
E.乳突

22.口腔黏膜出现蓝黑色色素沉着见于
A.麻疹
B.慢性肾上腺皮质功能减退症ㅤ√
C.慢性铅中毒
D.药物中毒
E.尿毒症

23.地图舌见于
A.维生素B<sub>2</sub>缺乏ㅤ√
B.猩红热
C.缺铁性贫血
D.糙皮病
E.慢性萎缩性胃炎

24.牛肉舌见于
A.维生素B<sub>2</sub>缺乏
B.猩红热
C.缺铁性贫血
D.糙皮病ㅤ√
E.长期使用广谱抗生素

25.草莓舌见于
A.维生素B<sub>2</sub>缺乏
B.猩红热ㅤ√
C.缺铁性贫血
D.糙皮病
E.慢性萎縮性胃炎

26.镜面舌见于
A.维生素B<sub>2</sub>缺乏
B.猩红热
C.缺铁性贫血ㅤ√
D.糙皮病
E.长期使用广谱抗生素

27.舌体增大<b>不见于</b>
A.黏液性水肿
B.克汀病
C.唐氏综合征
D.放射治疗后ㅤ√
E.舌肿瘤

28.<b>不符合</b>急性流行性腮腺炎特点的是
A.发生于抵抗力低下的重症病人ㅤ√
B.腮腺肿大迅速
C.压痛
D.可累及胰腺、卵巢、睾丸
E.先为单侧，继而累及对侧

29.<b>不符合</b>急性化脓性腮腺炎特点的是
A.发生于抵抗力低下的重症病人
B.在导管处加压有脓性分泌物流出
C.多见于胃肠手术后者
D.可累及胰腺卵巢、睾丸ㅤ√
E.多为单侧

30.病人，男性，16岁。低热、鼻塞、流涕1周。按压鼻根与内眦之间其后方，出现压痛，其可能的诊断是
A.上颌窦炎
B.额窦炎
C.筛窦炎ㅤ√
D.蝶窦炎
E.鼻炎

31.病人，男性，30岁。头外伤后出现意识障碍，两侧瞳孔大小不等，其诊断可能为
A.脑震荡
B.脑出血
C.脑疝ㅤ√
D.脑挫裂伤
E.颅骨骨折

32.病人，女性，24岁。意识不清半小时。口腔中可闻及刺激性蒜味，双侧瞳孔直径约1mm，对光反射迟缓，其可能的诊断是
A.有机磷杀虫剂中毒ㅤ√
B.阿托品中毒
C.一氧化碳中毒
D.脑出血
E.脑疝

33.病人，女性，56岁。活动后心悸、胸闷6年，下肢水肿2个月。口唇发绀，颈静脉怒张，双下肢凹陷性水肿，可能的诊断是
A.左心衰竭
B.右心衰竭ㅤ√
C.黏液性水肿
D.主动脉瓣关闭不全
E.三尖瓣关闭不全

34.病人，男性，49岁。心悸、头晕2年。BP 130/60mmHg，颈动脉明显搏动，可能的诊断是
A.高血压
B.主动脉瓣关闭不全ㅤ√
C.左心衰竭
D.右心衰竭
E.心包积液

35.病人，女性，23岁。心悸，怕热，多食，消瘦2个月。双侧眼球突出，甲状腺Ⅱ度增大，质软，可触及震颤，并闻及连续性静脉杂音，其诊断可能为
A.单纯性甲状腺肿
B.亚急性甲状腺炎
C.甲状腺功能亢进症ㅤ√
D.桥本甲状腺炎
E.甲状腺肿瘤

36.病人，女性，18岁。颈粗3个月，无不适。甲状腺Ⅰ度增大，质软，无结节，无震颤及杂音，最可能的诊断是
A.单纯性甲状腺肿ㅤ√
B.甲状腺功能亢进症
C.桥本甲状腺炎
D.甲状腺功能减退症
E.正常


[=[共用答案单选题]=]
A.尖颅
B.方颅
C.巨颅
D.小颅
E.变形颅

37.佝偻病可出现
参考答案：B

38.脑积水可出现
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.结膜充血
B.结膜颗粒及滤泡
C.结膜散在出血点
D.结膜苍白
E.结膜下大片出血

39.沙眼表现为
参考答案：B

40.亚急性感染性心内膜炎表现为
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.瞳孔缩小
B.瞳孔扩大
C.双侧瞳孔大小不等
D.瞳孔形状改变
E.瞳孔对光反射消失

41.脑疝表现为
参考答案：C

42.有机磷杀虫药中毒表现为
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.双侧眼球突出
B.单侧眼球突出
C.双侧眼球凹陷
D.眼球震颤
E.眼球运动障碍

43.严重脱水表现为
参考答案：C

44.小脑疾病表现为
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.鼻甲肥大，鼻腔黏膜肿胀
B.鼻甲缩小，黏膜萎缩，鼻腔宽大，嗅觉减退或消失
C.鼻中隔穿孔
D.女性周期性鼻出血
E.鼻翼扇动

45.子宫内膜异位症表现为
参考答案：D

46.慢性萎缩性鼻炎表现为
参考答案：B


[=[共用答案单选题]=]
A.地图舌
B.草莓舌
C.镜面舌
D.牛肉舌
E.毛舌

47.维生素B<sub>3</sub>缺乏可出现
参考答案：D

48.缺铁性贫血可出现
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.口腔黏膜蓝黑色色素沉着斑片
B.口腔黏膜出血点
C.颊黏膜帽针头大小白色斑点
D.口腔黏膜溃疡
E.口腔黏膜充血、肿胀

49.麻疹黏膜斑表现为
参考答案：C

50.Addison病表现为
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.颈静脉怒张
B.颈静脉搏动
C.颈动脉明显搏动
D.颈部动脉杂音
E.颈静脉杂音

51.主动脉瓣关闭不全可见
参考答案：C

52.三尖瓣关闭不全可见
参考答案：B


[=[多选题]=]
53.有关结膜的描述，正确的是
A.发红见于结膜炎ㅤ√
B.颗粒与滤泡见于动脉硬化
C.发黄见于黄疸ㅤ√
D.散在出血点见于感染性心内膜炎ㅤ√
E.大片出血见于感染性心内膜炎

54.有关眼睑的描述，<b>不正确</b>的是
A.双侧睑下垂见于动眼神经麻痹ㅤ√
B.单侧睑下垂见于面神经麻痹ㅤ√
C.单侧眼睑闭合障碍见于面神经麻痹
D.双侧眼睑闭合障碍见于动眼神经麻痹ㅤ√
E.双侧睑下垂见于重症肌无力

55.甲状腺功能亢进症眼征是
A.双侧眼球突出ㅤ√
B.Graefe征ㅤ√
G.Murphy征
D.Musset征
E.双侧眼睑闭合障碍ㅤ√

56.有关瞳孔的描述，<b>不正确</b>的是
A.老年人瞳孔较小
B.婴幼儿瞳孔较大ㅤ√
C.光亮处瞳孔较小
D.在暗处瞳孔较小ㅤ√
E.视远处时瞳孔较小ㅤ√

57.有关瞳孔的描述，正确的是
A.有机磷农药中毒时缩小ㅤ√
B.应用吗啡时扩大
C.应用氯丙嗪时缩小ㅤ√
D.应用阿托品时扩大ㅤ√
E.形状不规则见于脑疝

58.鼻中隔穿孔见于
A.外伤ㅤ√
B.鼻腔慢性炎症ㅤ√
C.鼻中隔偏曲
D.鼻咽癌
E.发育不良

59.镜面舌常见于
A.猩红热
B.缺铁性贫血ㅤ√
C.恶性贫血ㅤ√
D.糙皮病
E.慢性萎缩性胃炎ㅤ√

60.颈静脉怒张见于
A.心包积液ㅤ√
B.右心衰竭ㅤ√
C.缩窄性心包炎ㅤ√
D.左心衰竭
E.三尖瓣关闭不全

61.颈动脉明显搏动见于
A.右心衰竭
B.左心衰竭
C.主动脉瓣关闭不全ㅤ√
D.高血压ㅤ√
E.甲状腺功能亢进症ㅤ√

62.气管向健侧移位的病因有
A.肺不张
B.大量胸腔积液ㅤ√
C.气胸ㅤ√
D.纵隔肿瘤ㅤ√
E.胸膜粘连

63.符合甲状腺功能亢进症的甲状腺体征有
A.甲状腺增大质地柔软ㅤ√
B.甲状腺增大质地较硬
C.可触及震颤ㅤ√
D.可听到血管杂音ㅤ√
E.触痛


[![1.B	2.C	3.E	4.A	5.B	6.A	7.B	8.B	9.D	10.C	11.C	12.D	13.B	14.C	15.D	16.B	17.A	18.D	19.A	20.A	21.E	22.BCD	23.BDE	24.ACE	25.ABC	26.ABE]!]
[#[第五节 胸壁、胸廓和乳房评估]#]
[=[单选题]=]
1.胸骨角标志的内容<b>不包括</b>
A.第二肋软骨
B.第二肋间隙ㅤ√
C.支气管分叉
D.心房上缘
E.上下纵隔交界

2.<b>不出现</b>胸壁压痛的是
A.肋间神经炎
B.肋软骨炎
C.胸膜炎ㅤ√
D.胸壁软组织炎
E.肋骨骨折

3.关于胸廓，正确的是
A.鸡胸见于肺结核
B.扁平胸见于佝偻病
C.桶状胸见于佝偻病
D.漏斗胸见于老年人
E.鸡胸见于佝偻病ㅤ√

4.胸廓一侧膨隆多见于
A.胸腔积液ㅤ√
B.肺不张
C.肺纤维化
D.阻塞性肺气肿
E.胸膜粘连

5.吸气时肋间隙回缩常见于
A.下呼吸道阻塞
B.上呼吸道阻塞ㅤ√
C.大量胸腔积液
D.气胸
E.肺气肿

6.胸壁静脉曲张，血流方向自上向下，提示
A.上腔静脉阻塞ㅤ√
B.下腔静脉阻塞
C.腋静脉阻塞
D.门静脉阻塞
E.正常

7.正常成人胸廓前后径与横径之比为
A.1:1
B.1:1.5ㅤ√
C.1:2
D.1:2.5
E.3:2

8.触诊乳房开始的部位是
A.内上象限
B.外上象限ㅤ√
C.内下象限
D.外下象限
E.乳头

9.当乳房有病变时，在评估乳房后还应常规评估
A.腹股沟淋巴结
B.颈部淋巴结
C.左侧锁骨上窝淋巴结
D.腋窝淋巴结ㅤ√
E.滑车上淋巴结

10.乳头血性分泌物最常见于
A.乳癌
B.急性乳房炎
C.乳腺导管内良性乳头状瘤ㅤ√
D.乳腺小叶增生
E.乳腺纤维瘤

11.<b>不符合</b>乳腺癌特点的是
A.乳头回缩
B.皮肤呈“橘皮样”
C.局部皮肤红、肿、热、痛ㅤ√
D.单发的乳房肿块
E.可有腋窝淋巴结增大

12.病儿，男性，7岁。发热半个月，牙龈出血1周，胸骨明显压痛及叩击痛。应考虑为
A.肺炎
B.流行性出血热
C.骨髓炎
D.急性白血病ㅤ√
E.牙周炎

13.病人，女性，60岁。咳嗽、咳痰10余年，活动后呼吸困难1年。胸廓前后径增加，肋骨斜度变小，肋间隙增宽，腹上角增大，其胸廓为
A.扁平胸
B.桶状胸ㅤ√
C.漏斗胸
D.鸡胸
E.正常胸廓

14.病人，女性，25岁。哺乳期。发热、畏寒、右乳房胀痛2天，右乳房外上象限红肿，有硬结包块。最可能诊断为
A.乳腺癌
B.乳腺小叶增生
C.急性乳腺炎ㅤ√
D.乳腺纤维瘤
E.乳腺乳头状瘤

15.病人，女性，52岁。洗澡时发现左乳肿块1天。左乳房乳头下陷，内下象限处皮肤呈橘皮样，触及一包块，无压痛，与周围皮下组织粘连，可能诊断为
A.乳腺小叶增生
B.急性乳腺炎
C.乳腺纤维瘤
D.乳腺癌ㅤ√
E.乳腺乳头状瘤


[=[共用答案单选题]=]
A.胸壁压痛
B.胸骨压痛
C.胸壁静脉曲张
D.肋间隙饱满
E.胸壁皮下气肿

16.白血病可出现
参考答案：B

17.肋软骨炎可出现
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.佝偻病
B.肺结核
C.胸腔积液
D.阻塞性肺气肿
E.肺不张

18.桶状胸见于
参考答案：D

19.肋膈沟见于
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.急性乳腺炎
B.乳腺囊性增生
C.乳腺纤维瘤
D.乳腺小叶增生
E.乳腺癌

20.乳房红肿热痛，有硬结见于
参考答案：A

21.乳房单发肿块，质硬，无压痛，局部皮肤呈橘皮样见于
参考答案：E


[=[多选题]=]
22.引起肋间隙膨隆的原因有
A.大叶性肺炎
B.大量胸腔积液ㅤ√
C.严重肺气肿ㅤ√
D.张力性气胸ㅤ√
E.阻塞性肺不张

23.属于佝偻病胸的是
A.扁平胸
B.肋膈沟ㅤ√
C.桶状胸
D.漏斗胸ㅤ√
E.鸡胸ㅤ√

24.符合乳腺癌表现的是
A.肿块与皮下组织粘连ㅤ√
B.多为多发
C.局部皮肤呈橘皮样ㅤ√
D.压痛明显
E.乳头回缩ㅤ√

25.触及乳房肿块时，应注意的内容包括
A.部位ㅤ√
B.大小ㅤ√
C.硬度ㅤ√
D.局部皮肤
E.弹性

26.急性乳腺炎的常见表现有
A.局部红肿ㅤ√
B.局限于一个象限ㅤ√
C.无压痛
D.无明显压痛
E.触及硬结ㅤ√


[![1.E	2.E	3.B	4.C	5.D	6.B	7.A	8.C	9.B	10.B	11.B	12.A	13.C	14.D	15.C	16.E	17.B	18.E	19.B	20.C	21.B	22.B	23.B	24.D	25.C	26.D	27.E	28.D	29.C	30.D	31.B	32.C	33.B	34.C	35.C	36.C	37.C	38.D	39.C	40.A	41.C	42.A	43.A	44.C	45.B	46.A	47.A	48.C	49.A	50.B	51.BD	52.ABD	53.BD	54.AC	55.ABD	56.AB	57.ABC	58.DE	59.ABE	60.ACD]!]
[#[第六节 肺脏评估]#]
[=[单选题]=]
1.提示病情最严重的是
A.呼吸浅慢
B.呼吸深快
C.抑制性呼吸
D.潮式呼吸
E.间停呼吸ㅤ√

2.可出现深快呼吸的是
A.肺炎
B.胸膜炎
C.颅内压增高
D.脑炎
E.糖尿病酮症酸中毒ㅤ√

3.上呼吸道部分梗阻时常出现
A.呼气性呼吸困难
B.吸气性呼吸困难ㅤ√
C.混合性呼吸困难
D.劳力性呼吸困难
E.夜间阵发性呼吸困难

4.发作性的呼气性呼吸困难常见于
A.胸腔积液
B.支气管扩张
C.支气管哮喘ㅤ√
D.慢性支气管炎
E.上呼吸道梗阻

5.呼吸频率减慢常见于
A.贫血
B.胸腔积液
C.酸中毒
D.颅内压增高ㅤ√
E.心功能不全

6.正常肺下界于锁骨中线、腋中线、肩胛线上的肋间是
A.7、9、11
B.6、8、10ㅤ√
C.5、7、9
D.5、7、10
E.6、8、11

7.“三凹症”产生的原因主要为
A.上呼吸道阻塞ㅤ√
B.下呼吸道阻塞
C.混合性呼吸道阻塞
D.弥漫性肺部病变
E.肺不张

8.呼气性呼吸困难最常见于
A.肺炎
B.胸膜炎
C.阻塞性肺气肿ㅤ√
D.气管阻塞
E.肋骨骨折

9.Kussmaul呼吸是指
A.呼吸浅快
B.深快呼吸ㅤ√
C.潮式呼吸
D.间停呼吸
E.叹息样呼吸

10.语音震颤强弱的因素主要取决于
A.支气管距胸壁的距离
B.气管、支气管是否通畅，胸壁传导是否良好ㅤ√
C.胸壁厚薄
D.体质状况
E.性别

11.正常胸部语音震颤最强的部位是
A.肺底
B.肩胛间区ㅤ√
C.乳房下部
D.右胸下部
E.左胸上部

12.胸部语音震颤增强常见于
A.大叶性肺炎实变期ㅤ√
B.胸壁皮下气肿
C.阻塞性肺不张
D.支气管肺炎
E.气胸

13.胸膜摩擦感与心包摩擦感的鉴别要点为
A.有无心脏病史
B.有无肺脏疾病史
C.屏气时摩擦感是否消失ㅤ√
D.咳嗽时摩擦感是否消失
E.变动体位摩擦感是否消失

14.正常肺部叩诊音为
A.鼓音
B.过清音
C.浊音
D.清音ㅤ√
E.实音

15.局部叩诊为浊鼓音的是
A.气胸
B.较大空洞性病变
C.肺不张ㅤ√
D.胸腔积液
E.肺肿瘤

16.与肺下界移动范围大小相关的是
A.健康状况
B.胸壁厚薄
C.性别
D.年龄
E.肋膈窦大小ㅤ√

17.肺泡呼吸音在胸廓最强的部位是
A.前胸上部
B.乳房下部ㅤ√
C.腋窝下部
D.胸骨上窝
E.肩胛间区

18.肺泡呼吸音减弱<b>不见于</b>
A.胸痛
B.胸腔积液
C.肋软骨骨化
D.阻塞性肺气肿
E.贫血ㅤ√

19.肺泡呼吸音减弱并呼气音延长的是
A.气管异物
B.支气管哮喘ㅤ√
C.肺部肿瘤
D.支气管内膜结核
E.肺炎

20.双侧肺泡呼吸音减弱见于
A.压迫性肺不张
B.气胸
C.阻塞性肺气肿ㅤ√
D.大叶性肺炎
E.胸腔积液

21.异常支气管呼吸音是指
A.支气管呼吸音的时相发生改变
B.支气管呼吸音的听诊部位发生改变ㅤ√
C.支气管呼吸音的性质发生改变
D.粗糙性呼吸音
E.支气管呼吸音的音调强弱发生改变

22.湿啰音的特点为
A.多在呼气末明显
B.部位恒定，性质不易变，咳嗽后可有变化ㅤ√
C.有些湿啰音听上去似哨笛音
D.瞬间数目可明显变化
E.持续时间长

23.大水泡音主要发生在
A.细支气管
B.主支气管ㅤ√
C.小支气管
D.终末支气管
E.肺泡

24.小水泡音多出现在
A.呼气早期
B.吸气早期
C.呼气中期
D.吸气末期ㅤ√
E.呼气末期

25.胸膜摩擦音听诊最清楚的部位是
A.肺尖
B.腋窝下
C.前下侧胸壁ㅤ√
D.背部
E.前胸上部

26.语音共振增强见于
A.胸腔积液
B.胸膜增厚
C.阻塞性肺气肿
D.大叶性肺炎实变期ㅤ√
E.气胸

27.粗糙性呼吸音常见于
A.发热
B.代谢性酸中毒
C.肺结核
D.支气管哮喘
E.肺炎早期ㅤ√

28.异常支气管呼吸音常见于
A.贫血
B.支气管肺炎
C.阻塞性肺气肿
D.压迫性肺不张ㅤ√
E.代谢性酸中毒

29.异常支气管肺泡呼吸音常见于
A.发热
B.支气管哮喘
C.支气管肺炎ㅤ√
D.代谢性酸中毒
E.贫血

30.气胸与胸腔积液的体征最主要鉴别点是
A.胸廓外形
B.气管位置
C.语音震颤
D.叩诊音ㅤ√
E.呼吸音

31.支气管哮喘典型的表现是
A.发作性吸气性呼吸困难并两肺满布哮鸣音
B.发作性呼气性呼吸困难并两肺满布哮鸣音ㅤ√
C.发作性混合性呼吸困难伴胸痛
D.长期咳嗽、咳痰并两肺底干、湿啰音
E.发作性呼吸困难，咯大量粉红色泡沫样痰

32.慢性阻塞性肺气肿时可出现
A.气管移位
B.患侧胸廓饱满
C.肺下界降低ㅤ√
D.语音震颤增强
E.吸气音明显延长

33.气胸病人多采取的体位是
A.仰卧位
B.健侧卧位ㅤ√
C.患侧卧位
D.俯卧位
E.半卧位

34.胸腔积液病人多采取的体位是
A.仰卧位
B.健侧卧位
C.患侧卧位ㅤ√
D.俯卧位
E.半卧位

35.病儿，女性，6岁。进食时突然出现气促、喘憋半小时，口唇发绀，吸气费力，出现“三凹征”，最可能的诊断为
A.小儿肺炎
B.胸膜炎
C.气管异物ㅤ√
D.支气管哮喘发作
E.急性气管炎

36.病人，男性，41岁。矮胖体型，叩诊肺下界在锁骨中线、腋中线、肩胛下角线分别为第5、7、9肋间隙。最可能的原因是
A.双侧胸腔积液
B.双下肺支气管肺炎
C.正常状况ㅤ√
D.肺气肿
E.肠胀气

37.病人，男性，50岁。长期吸烟，近2个月出现咳嗽并咳血丝痰。右上肺局限性哮鸣音，余无异常。该病人最可能的诊断是
A.支气管哮喘
B.慢性支气管炎
C.右上肺癌ㅤ√
D.急性左心衰竭
E.支气管扩张

38.病人，男性，20岁。搬重物后出现右胸剧烈疼痛及进行性呼吸困难3小时。瘦长体型，口唇发绀，气管左偏，右侧胸廓饱满及叩鼓音，右侧呼吸音消失。最可能的诊断为
A.胸腔积液
B.大叶性肺炎
C.干性胸膜炎
D.气胸ㅤ√
E.肺气肿

39.病人，男性，31岁。淋雨后出现发热、畏寒、咳嗽、咳铁锈色痰、胸痛5天。急性热病容，右肺呼吸动度减弱，语音震颤增强，右下肺可闻及支气管呼吸音和胸膜摩擦音。最可能的诊断是
A.大叶性肺炎
B.支气管炎并胸腔积液
C.大叶性肺炎并胸膜炎ㅤ√
D.胸膜炎
E.肺结核

40.病人，女性，28岁。发作性咳嗽、喘憋10余年，又发作2小时。查体：端坐位，胸廓饱满呈吸气状，呼吸动度变小，语音震甑减弱，双肺叩过清音，双肺满布哮鸣音，诊断首先考虑为
A.支气管哮喘ㅤ√
B.慢性支气管炎并阻塞性肺气肿
C.支气管扩张
D.支气管肺炎
E.肺不张


[=[共用答案单选题]=]
A.腹式呼吸减弱
B.胸式呼吸减弱
C.潮式呼吸
D.叹息样呼吸
E.抑制性呼吸

41.巴比妥中毒可表现为
参考答案：C

42.妊娠晚期可表现为
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.呼吸浅快
B.呼吸深快
C.呼吸浅慢
D.呼吸深慢
E.呼吸深大

43.急性胸膜炎可出现
参考答案：A

44.颅内压增高可出现
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.过清音
B.实音
C.鼓音
D.浊音
E.浊鼓音

45.大叶性肺炎实变期的叩诊音为
参考答案：B

46.肺气肿的叩诊音为
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.局限性湿啰音
B.两肺底湿啰音
C.双肺满布湿啰音
D.局限性干啰音
E.双肺满布哮鸣音

47.支气管扩张可出现
参考答案：A

48.急性肺水肿可出现
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.右侧大量胸腔积液
B.肺结核空洞
C.肺气肿
D.支气管肺炎
E.大量心包积液

49.一侧胸廓呼吸动度减弱见于
参考答案：A

50.局部语音震颤增强见于
参考答案：B


[=[多选题]=]
51.呼气性呼吸困难的常见病因有
A.气管异物
B.支气管哮喘ㅤ√
C.气管肿瘤
D.阻塞性肺气肿ㅤ√
E.喉头水肿

52.引起一侧胸廓扩张度减弱的原因包括
A.大量胸腔积液ㅤ√
B.气胸ㅤ√
C.代偿性肺气肿
D.胸膜增厚ㅤ√
E.肺纤维化

53.引起语音震颤增强的原因有
A.气胸
B.肺实变ㅤ√
C.胸腔积液
D.肺空洞ㅤ√
E.阻塞性肺不张

54.引起肺下界降低的原因有
A.阻塞性肺气肿ㅤ√
B.阻塞性肺不张
C.腹腔脏器下垂ㅤ√
D.腹腔积液
E.膈麻痹

55.异常肺泡呼吸音包括
A.肺泡呼吸音减弱ㅤ√
B.呼气音延长ㅤ√
C.吸气音延长
D.粗糙性呼吸音ㅤ√
E.啰音

56.湿啰音的特点包括
A.断续而短暂ㅤ√
B.吸气时清楚ㅤ√
C.呼气时清楚
D.性质易变
E.部位恒定

57.胸膜摩擦音可见于
A.纤维素性胸膜炎ㅤ√
B.肺梗死ㅤ√
C.尿毒症ㅤ√
D.气胸
E.胸膜粘连

58.Kussmaul呼吸常见于
A.脑出血
B.脑炎
C.颅内压增高
D.糖尿病酮症酸中毒ㅤ√
E.尿毒症酸中毒ㅤ√

59.语音共振减弱可见于
A.阻塞性肺气肿ㅤ√
B.胸腔积液ㅤ√
C.肺空洞
D.消瘦
E.胸膜增厚ㅤ√

60.胸膜摩擦音的听诊特点包括
A.吸气末或呼气初明显ㅤ√
B.呼气末或吸气初明显
C.屏气时消失ㅤ√
D.前下侧胸壁明显ㅤ√
E.深呼吸时强度可减弱


[![1.A	2.D	3.A	4.C	5.A	6.D	7.D	8.D	9.C	10.E	11.D	12.B	13.B	14.A	15.D	16.B	17.C	18.C	19.D	20.C	21.D	22.B	23.C	24.E	25.E	26.D	27.D	28.D	29.D	30.A	31.D	32.E	33.D	34.B	35.E	36.E	37.E	38.C	39.E	40.C	41.B	42.D	43.C	44.B	45.A	46.D	47.C	48.E	49.A	50.C	51.D	52.C	53.D	54.A	55.E	56.D	57.E	58.A	59.B	60.B	61.A	62.E	63.C	64.C	65.B	66.E	67.A	68.D	69.C	70.E	71.A	72.C	73.A	74.D	75.B	76.D	77.E	78.C	79.B	80.A	81.E	82.F	83.D	84.ABCDE	85.ABCDE	86.ACE	87.BCD	88.BCE	89.ABCDE	90.AC	91.ABCDE	92.AB	93.ABCDE	94.ACE]!]
[#[第七节 心脏与血管评估]#]
[=[单选题]=]
1.有关正常心尖搏动的描述，<b>错误</b>的是
A.搏动范围的直径为1.0~1.5cmㅤ√
B.可位于第5肋间左锁骨中线内0.5cm
C.可位于第4肋间隙
D.可位于第6肋间隙
E.体位、体型对心尖搏动位置有影响

2.有关心尖搏动移位的描述，<b>错误</b>的是
A.肥胖体型者，心尖搏动可上移至第4肋间
B.瘦长体型者，心尖搏动可下移至第6肋间
C.左心室增大时心尖搏动向左下移位
D.右心室增大时心尖搏动向右移位ㅤ√
E.一侧胸膜粘连、增厚，心尖搏动向患侧移位

3.有关心脏震颤的描述，<b>错误</b>的是
A.在心尖部触及收缩期震颤可见于二尖瓣狭窄ㅤ√
B.临床上凡触及震颤均可认为心脏有器质性病变
C.触诊有震颤的部位多数可听到杂音
D.在胸骨右缘第2肋间触及收缩期震颤可见于主动脉瓣狭窄
E.在胸骨左缘第2肋间触及收缩期震颤可见于肺动脉瓣狭窄

4.在心尖区触及舒张期震颤可见于
A.主动脉瓣狭窄
B.肺动脉瓣狭窄
C.二尖瓣狭窄ㅤ√
D.动脉导管未闭
E.二尖瓣关闭不全

5.在胸骨右缘第2肋间触及收缩期震颤可见于
A.主动脉瓣狭窄ㅤ√
B.肺动脉瓣狭窄
C.室间隔缺损
D.二尖瓣狭窄
E.二尖瓣关闭不全

6.在胸骨左缘第3、4肋间触及收缩期震颤可见于
A.主动脉瓣狭窄
B.肺动脉瓣狭窄
C.房间隔缺损
D.室间隔缺损ㅤ√
E.二尖瓣狭窄

7.在胸骨左缘第2肋间触及连续性震颤可见于
A.主动脉瓣狭窄
B.二尖瓣关闭不全
C.二尖瓣狭窄
D.动脉导管未闭ㅤ√
E.室间隔缺损

8.在胸骨左缘第2肋间触及收缩期震颤可见于
A.动脉导管未闭
B.二尖瓣关闭不全
C.二尖瓣狭窄
D.肺动脉瓣狭窄ㅤ√
E.主动脉瓣狭窄

9.<b>不是</b>心包摩擦感特征的是
A.胸骨左缘第3、4肋间处最易触及
B.收缩期明显
C.右侧卧位明显ㅤ√
D.深呼气末更清楚
E.前倾体位更为明显

10.有关心包摩擦感的描述，<b>错误</b>的是
A.为心脏收缩时脏层与壁层心包相互摩擦而产生
B.随渗液的增多，脏层与壁层心包分离时摩擦感消失
C.多在心前区或胸骨左缘第3、4肋间触及
D.以收缩期、前倾体位更为明显
E.以吸气末更为清楚ㅤ√

11.有关心浊音界改变的描述，正确的是
A.一侧大量胸腔积液可使心界移向患侧
B.一侧大量气胸可使心界移向患侧
C.肺气肿时心界变大
D.一侧肺不张可使心界移向患侧ㅤ√
E.大量腹腔积液可使心界向右侧增大

12.心脏叩诊心脏浊音界向左下扩大、心腰加深，见于
A.二尖瓣狭窄
B.高血压性心脏病ㅤ√
C.三尖瓣狭窄
D.心肌病
E.克山病

13.左心房和肺动脉段增大，心腰部饱满或膨出可见于
A.主动脉瓣关闭不全
B.二尖瓣狭窄ㅤ√
C.二尖瓣关闭不全
D.心包积液
E.房间隔缺损

14.可影响心脏浊音界改变的心外因素是
A.肺气肿ㅤ√
B.心包积液
C.克山病
D.主动脉瘤
E.肺源性心脏病

15.心包积液的心浊音界特征为
A.心浊音界向左下增大
B.心浊音界向右增大
C.梨形心
D.心界向两侧增大，并随体位而改变ㅤ√
E.以上均不是

16.瓣膜听诊区<b>错误</b>的是
A.二尖瓣听诊区在心尖部
B.主动脉瓣听诊区在胸骨右缘第3、4肋间ㅤ√
C.肺动脉瓣听诊区在胸骨左缘第2肋间
D.三尖瓣听诊区在胸骨下端左缘，即胸骨左缘第4、5肋间
E.主动脉瓣第二听诊区在胸骨左缘第3肋间

17.心房颤动的特点，<b>错误</b>的是
A.心律绝对不规则
B.第一心音强弱不等
C.脉率大于心率ㅤ√
D.可见于二尖瓣狭窄
E.可见于高血压病、冠心病

18.第一心音的听诊特点，<b>错误</b>的是
A.音调较低钝
B.强度较响
C.历时较短ㅤ√
D.与心尖搏动同时出现
E.在心尖部最响

19.第二心音的听诊特点，<b>错误</b>的是
A.音调较高
B.强度较弱
C.历时较短
D.与心尖搏动同步ㅤ√
E.在心底部最响

20.第三心音出现的时期是
A.等容收缩期
B.等容舒张期
C.心室快速充盈期ㅤ√
D.心室收缩早期
E.心室射血期

21.第三心音的听诊特点，<b>错误</b>的是
A.轻而低调
B.持续时间短（约0.04秒）
C.局限于心尖部或其内上方
D.吸气时较清楚ㅤ√
E.正常情况只在部分儿童和青少年中听到

22.第一心音<b>不增强</b>的是
A.二尖瓣狭窄
B.主动脉瓣关闭不全ㅤ√
C.高热
D.贫血
E.甲状腺功能亢进症

23.第二心音减弱可见于
A.肺心病
B.房间隔缺损
C.主动脉瓣狭窄ㅤ√
D.三度房室传导阻滞
E.室间隔缺损

24.肺动脉瓣区第二心音减弱见于
A.房间隔缺损
B.二尖瓣狭窄伴肺动脉高压
C.室间隔缺损
D.右束支传导阻滞
E.肺动脉瓣狭窄ㅤ√

25.第二心音反常分裂见于
A.室间隔缺损
B.肺动脉高压
C.动脉导管未闭
D.肺动脉瓣狭窄
E.主动脉瓣狭窄ㅤ√

26.有关舒张早期奔马律的描述，<b>错误</b>的是
A.是病理性的第三心音
B.舒张早期奔马律的出现，提示有严重器质性心脏病
C.舒张早期奔马律又称第三心音奔马律
D.可见于健康儿童和青少年ㅤ√
E.听诊音调低、强度弱

27.<b>不是</b>舒张早期奔马律产生原因或机制的是
A.心室舒张期负荷过重
B.心肌张力降低
C.心室快速充盈期血液冲击心室壁引起震动
D.二尖瓣关闭不全时最易出现ㅤ√
E.常见于严重心功能不全时

28.<b>不符合</b>开瓣音的是
A.二尖瓣狭窄时可出现
B.音调高、短促
C.声音呈拍击样
D.是瓣膜严重钙化标志ㅤ√
E.为二尖瓣瓣叶弹性及活动尚好的间接指标

29.动脉导管未闭的杂音性质是
A.吹风样杂音
B.乐音样杂音
C.隆隆样杂音
D.粗糙的机器声样杂音ㅤ√
E.叹气样杂音

30.递增型杂音见于
A.二尖瓣狭窄ㅤ√
B.动脉导管未闭
C.室间隔缺损
D.二尖瓣关闭不全
E.主动脉瓣关闭不全

31.功能性杂音可见于
A.二尖瓣关闭不全
B.主动脉瓣狭窄
C.室间隔缺损
D.甲状腺功能亢进症ㅤ√
E.二尖瓣狭窄

32.<b>不是</b>心脏杂音产生机制的是
A.瓣膜口狭窄
B.瓣膜关闭不全
C.异常血流通道
D.心腔异常结构
E.血流减慢ㅤ√

33.二尖瓣区产生器质性收缩期杂音的原因是
A.发热
B.贫血
C.甲状腺功能亢进症
D.二尖瓣关闭不全ㅤ√
E.二尖瓣狭窄

34.<b>不符合</b>生理性收缩期杂音的是
A.儿童、青少年多见
B.性质粗糙ㅤ√
C.强度≤2/6级
D.时间短促
E.无震颤

35.<b>不符合</b>器质性收缩期杂音的是
A.性质粗糙
C.常≥3/6级
B.持续时间较长、常为全收缩期
D.3/6级以上可伴有震颤因
E.传导局限ㅤ√

36.器质性二尖瓣狭窄<b>不出现</b>
A.舒张期隆隆样杂音
B.开瓣音
C.第一心音亢进
D.S<sub>2</sub>分裂
E.Austin-Flint杂音ㅤ√

37.最能提示二尖瓣狭窄的是
A.开瓣音
B.第一心音亢进
C.Graham-Steell杂音
D.二尖瓣面容
E.心尖部舒张期隆隆样杂音ㅤ√

38.有关心脏杂音的描述，<b>错误</b>的是
A.杂音最响部位常与病变部位有关
B.二尖瓣关闭不全的杂音向左腋下传导
C.主动脉瓣狭窄的杂音向胸骨下方传导ㅤ√
D.二尖瓣狭窄的隆隆样杂音局限于心尖区
E.心动周期不同时期的杂音反映不同的病变

39.有关二尖瓣器质性狭窄杂音的描述，<b>错误</b>的是
A.杂音粗糙，递增型舒张中、晚期杂音
B.常伴震颤
C.常有拍击性S<sub>1</sub>
D.可有开瓣音
E.X线心影呈主动脉型、左心室增大ㅤ√

40.有关心包摩擦音的描述，<b>错误</b>的是
A.为心包脏层与壁层在心脏搏动时摩擦而产生
B.音质粗糙、高音调、搔抓样
C.在胸骨右缘第3、4肋间最响亮ㅤ√
D.坐位前倾或呼气末更明显
E.屏气时心包摩擦音仍存在

41.脉搏骤起骤落，犹如潮水涨落，此种脉搏称为
A.重搏脉
B.水冲脉ㅤ√
C.交替脉
D.奇脉
E.迟脉

42.吸气时脉搏明显减弱或消失，此种脉搏称为
A.重搏脉
B.水冲脉
C.交替脉
D.奇脉ㅤ√
E.迟脉

43.节律规则而强弱交替的脉搏称为
A.重搏脉
B.水冲脉
C.交替脉ㅤ√
D.奇脉
E.迟脉


[=[共用答案单选题]=]
A.左心室增大
B.气胸
C.先天性右位心
D.胸膜粘连、增厚
E.严重肺气肿

44.心尖搏动位置向健侧移位见于
参考答案：B

45.心尖搏动位置向左下移位见于
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.左心室增大
B.气胸
C.先天性右位心
D.胸膜粘连、增厚
E.严重肺气肿

46.心尖搏动位置向患侧移位见于
参考答案：D

47.心尖搏动位于右侧与正常心尖搏动相对应位置的是
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.胸骨左缘第2肋间收缩期震颤
B.胸骨左缘第3~4肋间收缩期震颤
C.胸骨左缘第2肋间连续性震颤
D.心尖部舒张期震颤
E.胸骨右缘第2肋间收缩期震颤

48.主动脉瓣狭窄表现为
参考答案：E

49.肺动脉瓣狭窄表现为
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.胸骨左缘第2肋间收缩期震颤
B.胸骨左缘第3~4肋间收缩期震颤
C.胸骨左缘第2肋间连续性震颤
D.心尖部舒张期震颤
E.胸骨右缘第2肋间收缩期震颤

50.动脉导管未闭可出现
参考答案：C

51.二尖瓣狭窄可出现
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.靴形心
B.胸骨右缘第1、2肋间浊音界增宽
C.普大型心
D.梨形心
E.三角形烧瓶样心

52.扩张型心脏病可出现
参考答案：C

53.二尖瓣狭窄可出现
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.靴形心
B.胸骨右缘第1、2肋间浊音界增宽
C.普大型心
D.梨形心
E.三角形烧瓶样心

54.高血压性心脏病可出现
参考答案：A

55.心包积液可出现
参考答案：E


[=[共用答案单选题]=]
A.胸骨左缘第2肋间
B.胸骨右缘第2肋间
C.胸骨左缘第3肋间
D.心尖区
E.胸骨下端左缘

56.二尖瓣区位于
参考答案：D

57.三尖瓣区位于
参考答案：E


[=[共用答案单选题]=]
A.胸骨左缘第2肋间
B.胸骨右缘第2肋间
C.胸骨左缘第3肋间
D.心尖部
E.胸骨下端左缘

58.肺动脉瓣区位于
参考答案：A

59.主动脉瓣区位于
参考答案：B


[=[共用答案单选题]=]
A.收缩期菱形杂音
B.舒张期隆隆样杂音
C.舒张期叹气样杂音
D.双期杂音
E.连续性杂音

60.二尖瓣狭窄可出现
参考答案：B

61.主动脉瓣狭窄可出现
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.收缩期菱形杂音
B.舒张期隆隆样杂音
C.舒张期叹气样杂音
D.双期杂音
E.连续性杂音

62.动脉导管未闭可出现
参考答案：E

63.主动脉瓣关闭不全可出现
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.奇脉
B.交替脉
C.水冲脉
D.短绌脉
E.重搏脉

64.甲状腺功能亢进症可出现
参考答案：C

65.急性心肌梗死可出现
参考答案：B


[=[共用答案单选题]=]
A.奇脉
B.交替脉
C.水冲脉
D.短绌脉
E.重搏脉

66.梗阻性肥厚型心脏病可出现
参考答案：E

67.缩窄性心包炎可出现
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.水冲脉
B.重搏脉
C.交替脉
D.奇脉
E.无脉

68.吸气时脉搏明显减弱或消失的脉搏为
参考答案：D

69.节律规则而强弱交替的脉搏为
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.水冲脉
B.重搏脉
C.交替脉
D.奇脉
E.无脉

70.脉搏消失为
参考答案：E

71.脉搏骤起骤落为
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.二尖瓣狭窄
B.二尖瓣关闭不全
C.主动脉瓣狭窄
D.主动脉瓣关闭不全
E.左心衰竭

72.胸骨右缘第2肋间闻及3/6级以上收缩期粗糙喷射性杂音，向颈部传导可见于
参考答案：C

73.心尖区闻及隆隆样舒张期杂音，左侧卧位时更明显可见于
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.二尖瓣狭窄
B.二尖瓣关闭不全
C.主动脉瓣狭窄
D.主动脉瓣关闭不全
E.左心衰竭

74.主动脉瓣第二听诊区闻及叹气样、递减型、舒张期杂音，向胸骨左下方传导可见于
参考答案：D

75.心尖区闻及3/6级以上响亮粗糙、音调较高的全收缩期吹风样杂音，向左腋下传导可见于
参考答案：B


[=[共用答案单选题]=]
A.左心衰竭
B.右心衰竭
C.心包积液
D.二尖瓣狭窄
E.主动脉瓣关闭不全

76.开瓣音见于
参考答案：D

77.靴形心见于
参考答案：E


[=[共用答案单选题]=]
A.左心衰竭
B.右心衰竭
C.心包积液
D.二尖瓣狭窄
E.主动脉瓣关闭不全

78.心浊音界向两侧扩大，且随体位改变见于
参考答案：C

79.肝大、肝颈静脉回流征阳性见于
参考答案：B


[=[共用答案单选题]=]
A.二尖瓣狭窄
B.二尖瓣关闭不全
C.主动脉瓣狭窄
D.主动脉瓣关闭不全
E.心包积液
F.左心衰竭
G.右心衰竭
H.三尖瓣狭窄
I.三尖瓣关闭不全
J.室间隔缺损

80.病人，男性，45岁。夜间阵发性呼吸困难6个月。口唇轻度发绀，心尖区触及舒张期震颤，叩诊心界呈梨形，心尖区闻及低调、隆隆样舒张中晚期杂音。其诊断是
参考答案：A

81.病人，女性，52岁。心悸、呼吸困难2个月。心尖搏动明显减弱，心浊音界向两侧扩大，且随体位改变，心音弱而远。其诊断是
参考答案：E

82.病人，男性，60岁。进行性劳力性呼吸困难1个月。端坐体位，交替脉，心尖区闻及舒张期奔马律，双侧肺底闻及对称性细小湿啰音。其诊断是
参考答案：F

83.病人，女性，54岁。心悸、头部搏动感4个月。心尖搏动向左下移位，并呈抬举性搏动，有水冲脉及毛细血管搏动征，心界呈靴形，主动脉瓣第二听诊区闻及叹气样、递减型、舒张期杂音。其诊断是
参考答案：D


[=[多选题]=]
84.心脏听诊的内容包括
A.心率ㅤ√
B.心律ㅤ√
C.心音ㅤ√
D.额外心音ㅤ√
E.杂音ㅤ√

85.心脏杂音产生的机制有
A.血流加速ㅤ√
B.瓣膜口狭窄ㅤ√
C.瓣膜关闭不全ㅤ√
D.异常血流通道ㅤ√
E.心脏异常结构ㅤ√

86.生理性收缩期杂音的特点是
A.儿童、青少年多见ㅤ√
B.性质粗糙
C.持续时间短促ㅤ√
D.强度≥3/6级
E.传导局限ㅤ√

87.二尖瓣器质性杂音的特点是
A.杂音柔和，无震颤
B.常有拍击性S<sub>1</sub>ㅤ√
C.可有开瓣音ㅤ√
D.常有心房颤动ㅤ√
E.X线心影呈主动脉型，左心室增大

88.关于血压测量方法的描述，正确的是
A.测量前3小时内禁烟、禁咖啡
B.测量前休息至少5分钟ㅤ√
C.病人肘部置于心脏同一水平ㅤ√
D.气袖下缘在肘窝以上约4~6cm
E.病人取坐位或仰卧位ㅤ√

89.二尖瓣狭窄时出现的体征有
A.二尖瓣面容ㅤ√
B.梨形心ㅤ√
C.S<sub>1</sub>亢进ㅤ√
D.开瓣音ㅤ√
E.舒张期隆隆样杂音ㅤ√

90.符合二尖瓣狭窄的体征有
A.梨形心ㅤ√
B.收缩期隆隆样杂音
C.开瓣音ㅤ√
D.S<sub>1</sub>减弱
E.收缩期喷射音

91.二尖瓣关闭不全时出现的体征有
A.心尖搏动向左下移位ㅤ√
B.S<sub>1</sub>常减弱ㅤ√
C.常听到S<sub>3</sub>ㅤ√
D.心尖部收缩期杂音ㅤ√
E.心脏杂音向左腋下传导ㅤ√

92.主动脉瓣狭窄的体征有
A.心尖搏动向左下移位ㅤ√
B.主动脉瓣区触及收缩期震颤ㅤ√
C.主动脉瓣区舒张期喷射性杂音
D.第一心音亢进
E.第二心音亢进

93.心包积液时可出现
A.颈静脉怒张ㅤ√
B.脉压减小ㅤ√
C.奇脉ㅤ√
D.肝大ㅤ√
E.肝颈静脉回流征阳性ㅤ√

94.心包积液者可有
A.心尖搏动明显减弱ㅤ√
B.心脏叩诊呈靴形
C.心音遥远ㅤ√
D.脉压增大
E.Ewart征阳性ㅤ√


[![1.D	2.B	3.D	4.D	5.E	6.A	7.B	8.C	9.C	10.B	11.C	12.E	13.E	14.B	15.D	16.D	17.B	18.B	19.E	20.B	21.E	22.D	23.B	24.C	25.E	26.D	27.E	28.B	29.B	30.A	31.C	32.D	33.E	34.A	35.B	36.D	37.C	38.A	39.C	40.B	41.E	42.B	43.A	44.E	45.C	46.C	47.B	48.A	49.D	50.E	51.A	52.D	53.C	54.C	55.A	56.B	57.E	58.B	59.A	60.C	61.E	62.C	63.D	64.B	65.A	66.B	67.A	68.C	69.E	70.F	71.D	72.ABCDE	73.ABC	74.ABE	75.DE	76.BE	77.ABCDE	78.ABE	79.ABCDE	80.ABCDE	81.ABCDE	82.ABCDE	83.BCE	84.ACE	85.ABC	86.AC	87.CE	88.CD	89.ABD]!]
[#[第八节 腹部评估]#]
[=[单选题]=]
1.<b>不属于</b>腹部体表标志的是
A.剑突
B.腹上角
C.腹中线
D.腋前线ㅤ√
E.腹直肌外缘

2.腹部九区分法的右上腹部区域<b>不包含</b>
A.肝右叶
B.胰尾ㅤ√
C.胆囊
D.结肠肝区
E.右肾

3.腹壁出现紫纹见于
A.胃肠穿孔
B.腹膜炎
C.急性胰腺炎
D.皮质醇增多症ㅤ√
E.肠梗阻

4.关于蠕动波的描述，<b>错误</b>的是
A.胃梗阻时可见胃蠕动波
B.肠梗阻时可见肠蠕动波
C.胃蠕动波从左向右
D.胃蠕动波不能从右向左ㅤ√
E.极度消瘦者可以见到

5.<b>不出现</b>上腹部搏动的是
A.正常人较瘦者
B.腹主动脉瘤
C.肝血管瘤
D.右心室增大
E.上腔静脉阻塞ㅤ√

6.蛙状腹最常见于
A.肝硬化ㅤ√
B.心力衰竭
C.缩窄性心包炎
D.结核性腹膜炎
E.腹膜转移瘤

7.板状腹常见于
A.胃溃疡大出血
B.急性肠穿孔ㅤ√
C.肠梗阻
D.结核性腹膜炎
E.癌性腹膜炎

8.标志着炎症波及壁腹膜的是
A.腹壁紧张
B.腹部压痛
C.反跳痛ㅤ√
D.逆蠕动波
E.胃肠型

9.<b>不可能</b>在正常时触到的腹部结构是
A.腹直肌肌腹
B.横结肠
C.胃ㅤ√
D.盲肠
E.乙状结肠

10.腹壁静脉曲张，其血流方向向上，最可能的诊断为
A.上腔静脉阻塞
B.下腔静脉阻塞ㅤ√
C.门静脉阻塞
D.淋巴管阻塞
E.部分老年人

11.触诊肝脏质韧时，触之如
A.口唇
B.面颊
C.鼻尖ㅤ√
D.前额
E.头顶

12.腹膜刺激征是指
A.全腹压痛
B.全腹膨隆、腹肌紧张
C.腹部反跳痛
D.肠鸣音消失
E.腹肌紧张、压痛、反跳痛ㅤ√

13.Courvoisier征阳性见于
A.胆囊炎
B.胆石症
C.肝硬化
D.黄疸性肝炎
E.胰头癌ㅤ√

14.Murphy征最有诊断价值的是
A.急性胰腺炎
B.急性胆囊炎ㅤ√
C.急性胃穿孔
D.胆石症
E.急性肝炎

15.正常人腹部<b>不能</b>触及
A.乙状结肠
B.腰椎椎体
C.盲肠
D.胰腺ㅤ√
E.横结肠

16.胃泡鼓音区缩小<b>不见于</b>
A.脾大
B.左侧胸腔积液
C.心包积液
D.胃溃疡ㅤ√
E.肝左叶肿大

17.肝区叩诊浊音界增大<b>不可能</b>见于
A.肝癌
B.胃肠胀气ㅤ√
C.肝炎
D.肝淤血
E.多囊肝

18.肝浊音界缩小见于
A.急性肝炎
B.急性重型肝炎ㅤ√
C.肝癌
D.肝脓肿
E.肝淤血

19.充盈的膀胱与卵巢囊肿最有鉴别意义的体征是
A.囊性感与实体感
B.有无移动性浊音
C.触诊形态
D.按之有无尿意
E.排尿或导尿后肿块体积变化ㅤ√

20.上腹部听到振水音时可见于
A.胃溃疡
B.胃扩张ㅤ√
C.急性胃炎
D.慢性胃炎
E.十二指肠球部溃疡

21.急性弥漫性腹膜炎者<b>不出现</b>
A.视诊可见腹式呼吸减弱或消失
B.触诊时全腹可触及腹肌紧张，压痛和反跳痛
C.胃溃疡穿孔可出现板状腹
D.叩诊可出现肝浊音界缩小或消失
E.听诊时肠鸣音增强ㅤ√

22.腹膜炎三联征为
A.腹痛、腹肌紧张、压痛
C.腹痛、压痛、反跳痛
B.腹痛、腹肌紧张、反跳痛
D.腹肌紧张、压痛、反跳痛ㅤ√
E.腹痛、腹肌紧张、腹水

23.肝硬化时<b>不出现</b>
A.蜘蛛痣
B.Murphy征阳性ㅤ√
C.肝掌
D.腹水
E.脾大

24.肝硬化门静脉高压时<b>不出现</b>
A.食管静脉曲张
B.胃底静脉曲张
C.胸壁静脉曲张ㅤ√
D.腹壁静脉曲张
E.痔静脉曲张

25.急性阑尾炎时<b>不出现</b>
A.腹痛
B.McBurney点压痛和反跳痛
C.罗氏征阳性
D.腰大肌征阳性
E.移动性浊音阳性ㅤ√

26.肠梗阻时<b>不出现</b>
A.腹痛
B.呕吐
C.腹胀
D.Courvoisier征阳性ㅤ√
E.蠕动波

27.<b>不属于</b>肠梗阻体征的是
A.肠型
B.蠕动波
C.腹肌紧张伴压痛
D.肠鸣音亢进
E.腹壁静脉曲张ㅤ√


[=[共用答案单选题]=]
A.腹部平坦
B.全腹膨隆
C.局部膨隆
D.全腹凹陷
E.局部凹陷

28.腹腔积液病人的腹部呈
参考答案：B

29.胃肠穿孔病人的腹部呈
参考答案：B


[=[共用答案单选题]=]
A.腹部平坦
B.全腹膨隆
C.局部膨隆
D.全腹凹陷
E.局部凹陷

30.健康成年人的腹部为
参考答案：A

31.炎性肿块时腹部为
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.腹部平坦
B.全腹膨隆
C.局部膨隆
D.全腹凹陷
E.局部凹陷

32.结核病病人的腹部呈
参考答案：D

33.手术后腹壁瘢痕收缩时腹部呈
参考答案：E


[=[共用答案单选题]=]
A.紫纹
B.板状腹
C.腹壁揉面感
D.Murphy征阳性
E.Courvoisier征阳性

34.皮质醇增多症可出现
参考答案：A

35.急性弥漫性腹膜炎可出现
参考答案：B


[=[共用答案单选题]=]
A.紫纹
B.板状腹
C.腹壁揉面感
D.Murphy征阳性
E.Courvoisier征阳性

36.急性胆囊炎可出现
参考答案：D

37.结核性腹膜炎可出现
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.肠蠕动波
B.腹壁静脉曲张，其血流方向向下
C.腹壁静脉曲张，其血流方向向上
D.肝浊音界缩小
E.腹壁柔韧感

38.肠梗阻可出现
参考答案：A

39.下腔静脉阻塞可出现
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.肠蠕动波
B.腹壁静脉曲张，其血流方向向下
C.腹壁静脉曲张，其血流方向向上
D.肝浊音界缩小
E.腹壁柔韧感

40.上腔静脉阻塞可见
参考答案：B

41.癌性腹膜炎可见
参考答案：E


[=[共用答案单选题]=]
A.肝浊音界缩小
B.Courvoisier征阳性
C.液波震颤
D.板状腹
E.胃蠕动波

42.胰头癌可出现
参考答案：B

43.肝硬化可出现
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.肝浊音界缩小
B.Courvoisier征阳性
C.液波震颤
D.板状腹
E.胃蠕动波

44.幽门梗阻可出现
参考答案：E

45.腹腔内大量积液可出现
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.尖腹
B.舟状腹
C.蛙腹
D.气腹
E.Grey-Turner征

46.腹腔积液可出现
参考答案：C

47.脱水者可出现
参考答案：B


[=[共用答案单选题]=]
A.尖腹
B.舟状腹
C.蛙腹
D.气腹
E.Grey-Turner征

48.腹膜炎症可出现
参考答案：A

49.胃肠穿孔可出现
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.肝浊音界上移
B.肝浊音界下移
C.肝浊音界扩大
D.肝浊音界缩小
E.肝浊音界消失

50.急性胃肠穿孔可出现
参考答案：E

51.右下肺不张可出现
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.肝浊音界上移
B.肝浊音界下移
C.肝浊音界扩大
D.肝浊音界缩小
E.肝浊音界消失

52.肝硬化可出现
参考答案：D

53.急性肝炎可出现
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.腹壁紧张度增加
B.腹壁紧张度减低
C.肝颈静脉回流征阳性
D.Courvoisier征阳性
E.振水音

54.右心衰竭可出现
参考答案：C

55.急性胃肠穿孔可出现
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.腹壁紧张度增加
B.腹壁紧张度减低
C.肝颈静脉回流征阳性
D.Courvoisier征阳性
E.振水音

56.大量放腹水后可出现
参考答案：B

57.幽门梗阻可出现
参考答案：E


[=[共用答案单选题]=]
A.肠鸣音亢进
B.肠鸣音减弱
C.移动性浊音阳性
D.Murphy征阳性
E.肾区叩击痛阳性

58.老年性便秘可出现
参考答案：B

59.机械性肠梗阻可出现
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.肠鸣音亢进
B.肠鸣音减弱
C.移动性浊音阳性
D.Murphy征阳性
E.肾区叩击痛阳性

60.大量腹水可出现
参考答案：C

61.肾盂肾炎可出现
参考答案：E


[=[共用答案单选题]=]
A.腹壁紧张度减低
B.波动感
C.压痛和反跳痛
D.腹部包块
E.Murphy征阳性

62.急性腹膜炎可出现
参考答案：C

63.胃癌可出现
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.腹壁紧张度减低
B.波动感
C.压痛和反跳痛
D.腹部包块
E.Murphy征阳性

64.腹腔积液可出现
参考答案：B

65.经产妇可出现
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.腹壁静脉曲张，其血流方向向上
B.腹壁静脉曲张，其血流方向向下
C.蜘蛛痣和肝掌
D.腹壁揉面感
E.肠蠕动波
F.板状腹

66.上腔静脉阻塞可出现
参考答案：B

67.下腔静脉阻塞可出现
参考答案：A

68.肝硬化可出现
参考答案：C

69.肠梗阻可出现
参考答案：E

70.消化性溃疡急性穿孔可出现
参考答案：F

71.结核性腹膜炎可出现
参考答案：D


[=[多选题]=]
72.全腹膨隆见于
A.肥胖ㅤ√
B.足月妊娠ㅤ√
C.大量腹水ㅤ√
D.腹内积气ㅤ√
E.巨大卵巢囊肿ㅤ√

73.腹式呼吸减弱见于
A.腹膜炎症ㅤ√
B.腹水ㅤ√
C.腹腔内巨大肿物ㅤ√
D.男性及小儿
E.胸腔积液

74.腹壁静脉曲张见于
A.上腔静脉阻塞ㅤ√
B.下腔静脉阻塞ㅤ√
C.皮肤白哲的人
D.腹腔巨大肿物
E.门静脉高压ㅤ√

75.符合门静脉高压腹壁静脉曲张的是
A.血流方向均向上
B.血流方向均向下
C.静脉曲张大部分在脐以下腹壁
D.脐周静脉曲张明显ㅤ√
E.脐以上静脉血流方向向上，脐以下静脉血流方向向下ㅤ√

76.腹部触诊呈揉面感应考虑为
A.急性胃炎
B.结核性腹膜炎ㅤ√
C.肠穿孔
D.肠结核
E.癌性腹膜炎ㅤ√

77.腹肌紧张度增加见于
A.胃穿孔ㅤ√
B.急性胆囊炎ㅤ√
C.急性阑尾炎ㅤ√
D.结核性腹膜炎ㅤ√
E.腹膜癌ㅤ√

78.腹膜刺激征包括
A.腹肌紧张ㅤ√
B.压痛ㅤ√
C.振水音
D.肠鸣音亢进
E.反跳痛ㅤ√

79.腹壁紧张度减低见于
A.慢性消耗性疾病ㅤ√
B.大量放腹水后ㅤ√
C.经产妇ㅤ√
D.老年体弱者ㅤ√
E.脱水病人ㅤ√

80.关于肝脏触诊的描述，正确的是
A.病人处于仰卧位ㅤ√
B.病人两膝关节屈曲，腹壁放松ㅤ√
C.护士立于病人右侧ㅤ√
D.常采用单手或双手触诊ㅤ√
E.正常成人的肝脏一般在肋缘下触不到ㅤ√

81.脾大可见于
A.慢性肝炎ㅤ√
B.伤寒ㅤ√
C.急性疟疾ㅤ√
D.淋巴瘤ㅤ√
E.肝硬化ㅤ√

82.关于肾脏触诊的描述，正确的是
A.病人可采取平卧位ㅤ√
B.病人可采取立位ㅤ√
C.护士立于病人右侧ㅤ√
D.一般采用双手触诊法ㅤ√
E.正常人肾脏一般不易触及ㅤ√

83.关于肾脏和尿路疾病压痛点的描述，正确的是
A.季肋点位于第8肋骨前端
B.上输尿管点位于脐水平线上腹直肌外缘ㅤ√
C.中输尿管点位于髂前上棘水平腹直肌外缘ㅤ√
D.肋脊点位于背部第10肋骨与脊柱的交角顶点
E.肋腰点位于第12肋骨与腰肌外缘的交角顶点ㅤ√

84.叩诊确定肝上界时体表标志是
A.右锁骨中线ㅤ√
B.前正中线
C.右腋中线ㅤ√
D.右腋后线
E.右肩胛线ㅤ√

85.肝浊音界扩大见于
A.肝脓肿ㅤ√
B.肝炎ㅤ√
C.肝淤血ㅤ√
D.急性重型肝炎
E.胃肠胀气

86.腹部叩诊能确定正常大小的有
A.肝ㅤ√
B.胆囊
C.脾ㅤ√
D.肾
E.胃

87.<b>不会</b>出现肠鸣音活跃的是
A.急性胃肠炎
B.服泻药后
C.低血钾ㅤ√
D.胃肠道大出血
E.胃肠动力低下ㅤ√

88.肠鸣音消失见于
A.急性胃肠炎
B.服泻药后
C.急性腹膜炎ㅤ√
D.麻痹性肠梗阻ㅤ√
E.胃肠道大出血

89.腹膜炎三联征包括
A.腹肌紧张ㅤ√
B.压痛ㅤ√
C.黄疽
D.反跳痛ㅤ√
E.腹水


[![1.C	2.E	3.B	4.C	5.C	6.B	7.A	8.C	9.E	10.B	11.E	12.A	13.E	14.B	15.C	16.BCD	17.ABCDE	18.ACE]!]
[#[第九节 肛门、直肠和生殖器评估]#]
[=[单选题]=]
1.对诊断梅毒有重要价值的是
A.阴茎头暗红色溃疡
B.阴茎头菜花状改变
C.阴茎颈处单个椭圆形质硬溃疡ㅤ√
D.阴茎淡红色小丘疹融合成蕈状、乳突状突起
E.阴茎颈有硬结

2.应考虑为尖锐湿疣的是
A.阴茎软有硬结
B.阴茎头有单个椭圆形质硬溃疡
C.阴茎头有暗红色溃疡
D.阴茎头有菜花状改变
E.阴茎淡红色小丘疹融合成蕈状、乳突状突起ㅤ√

3.阴囊透光试验阳性见于
A.阴囊象皮肿
B.阴囊鞘膜积液ㅤ√
C.阴囊疝
D.睾丸肿瘤
E.精素静脉曲张

4.丝虫病引起的淋巴管炎或淋巴结阻塞可致
A.阴囊湿疹
B.阴囊水肿
C.阴囊象皮肿ㅤ√
D.阴囊疝
E.鞘膜积液

5.儿童期阴茎过长呈成人型见于
A.垂体功能不全
B.性腺功能不全
C.性早熟ㅤ√
D.睾丸间质细胞瘤
E.流行性腮腺炎后遗症

6.精索有挤压痛且局部皮肤红肿多见于
A.输精管结核
B.急性精索炎ㅤ√
C.血丝虫病
D.精索静脉曲张
E.鞘膜积液

7.睾丸急性肿痛且有明显压痛见于
A.急性睾丸炎ㅤ√
B.睾丸结核
C.睾丸肿瘤
D.睾丸萎缩
E.精索静脉曲张

8.适用于评估盆腔器官和病变的体位是
A.肘膝位
B.左侧卧位
C.仰卧位或截石位ㅤ√
D.蹲位
E.右侧卧位

9.最适用于评估前列腺的体位是
A.左侧卧位
B.仰卧位
C.截石位
D.蹲位
E.肘膝位ㅤ√


[=[共用答案单选题]=]
A.精索呈柔软的索状，无压痛
B.精索呈串珠状肿胀
C.精索有挤压痛且局部有皮肤红肿
D.精索靠近附睾处有硬结
E.精索有蚯蚓团样感

10.输精管结核可见
参考答案：B

11.精索静脉曲张可见
参考答案：E


[=[共用答案单选题]=]
A.肘膝位
B.左侧卧位
C.仰卧位
D.截石位
E.蹲位

12.适用于前列腺、精囊及内镜评估的是
参考答案：A

13.适用于直肠脱出、内痔及直肠息肉评估的是
参考答案：E


[=[共用答案单选题]=]
A.直肠剧烈触痛
B.直肠触痛伴有波动感
C.直肠内触及柔软、光滑而有弹性的包块
D.直肠内触及坚硬凹凸不平的包块
E.指诊后指套带有黏液、脓液或血块

14.直肠周围脓肿可出现
参考答案：B

15.直肠息肉可出现
参考答案：C


[=[多选题]=]
16.睾丸萎缩可见于
A.淋病
B.流行性腮腺炎后遗症ㅤ√
C.外伤后遗症ㅤ√
D.精索静脉曲张ㅤ√
E.急性睾丸炎

17.肛门、直肠评估常用的体位是
A.肘膝位ㅤ√
B.左侧卧位ㅤ√
C.仰卧位ㅤ√
D.截石位ㅤ√
E.蹲位ㅤ√

18.蹲位最适用于评估
A.直肠脱出ㅤ√
B.盆腔病变
C.内痔ㅤ√
D.前列腺
E.直肠息肉ㅤ√


[![1.B	2.D	3.E	4.A	5.C	6.D	7.D	8.E	9.A	10.E	11.A	12.E	13.B	14.A	15.B	16.C	17.D	18.A	19.C	20.C	21.C	22.B	23.C	24.C	25.E	26.B	27.D	28.E	29.C	30.A	31.D	32.ABCDE	33.ACE	34.BCD	35.ABCDE	36.ABCDE	37.ABCDE	38.ABCDE	39.CDE	40.AD	41.DE	42.AB	43.ABCDE	44.CD	45.ABC	46.ABC	47.AB	48.AC]!]
[#[第十节 脊柱与四肢评估]#]
[=[单选题]=]
1.特征性胸椎下段及腰椎成角畸形见子
A.佝偻病
B.脊柱结核ㅤ√
C.强直性脊柱炎
D.脊柱退行性变
E.脊椎骨软骨炎

2.胸腰椎后凸曲线增大，造成胸椎明显后凸，形成驼背，最常见于
A.佝偻病
B.脊柱结核
C.强直性脊柱炎
D.脊柱退行性变ㅤ√
E.脊柱压缩性骨折

3.青少年胸段下部均匀后凸见于
A.佝偻病
B.脊柱结核
C.强直性脊柱炎
D.脊柱退行性变
E.脊椎骨软骨炎ㅤ√

4.脊柱后凸多发生于
A.胸段ㅤ√
B.胸腰段
C.腰段
D.骶椎
E.腰骶段

5.脊柱前凸多发生于
A.胸椎
B.胸腰段
C.腰椎ㅤ√
D.骶椎
E.腰骶段

6.坐位时胸椎呈均匀性后弯，仰卧位时弯曲消失见于
A.脊椎结核
B.强直性脊柱炎
C.脊柱退行性变
D.佝偻病ㅤ√
E.脊椎骨软骨炎

7.脊柱器质性侧凸的原因<b>不包括</b>
A.肩部或胸廓畸形
B.慢性肥厚粘连
C.先天性脊柱发育不全
D.坐骨神经性侧凸ㅤ√
E.肌肉麻痹

8.脊柱姿势性侧凸的原因<b>不包括</b>
A.儿童发育期坐、立姿势不良
B.代偿性侧凸
C.坐骨神经性侧凸
D.脊髓灰质炎后遗症
E.胸廓畸形ㅤ√

9.方肩见于
A.肩关节脱位ㅤ√
B.先天性肩胛高耸症
C.脊柱侧弯
D.锁骨骨折
E.外伤性肩锁关节脱位

10.肩部突出畸形如戴肩章状见于
A.先天性肩胛高耸症
B.脊柱侧弯
C.肩关节脱位
D.三角肌萎缩
E.外伤性肩锁关节脱位ㅤ√

11.两侧肩关节一高一低，形成颈短肩耸见于
A.先天性肩胛高耸症ㅤ√
B.肩关节脱位
C.三角肌萎缩
D.外伤性肩锁关节脱位
E.锁骨骨折

12.肩关节外展开始即痛，但仍可外展见于
A.肱骨骨折
B.锁骨骨折
C.肩锁关节脱位
D.肩肱关节脱位
E.肩关节炎ㅤ√

13.肩关节轻微外展即感疼痛可见于
A.肩关节炎
B.锁骨骨折ㅤ√
C.肩肱关节脱位
D.肩锁关节脱位
E.肘关节扭伤

14.腕垂症见于
A.桡神经损伤ㅤ√
B.正中神经损伤
C.尺神经损伤
D.Colles骨折
E.缺铁性贫血

15.猿掌见于
A.桡神经损伤
B.正中神经损伤ㅤ√
C.Colles骨折
D.尺神经损伤
E.慢性肺脓肿

16.爪形手见于
A.桡神经损伤
B.正中神经损伤
C.尺神经损伤ㅤ√
D.Colles骨折
E.缺铁性贫血

17.手的餐叉样畸形见于
A.桡神经损伤
B.正中神经损伤
C.尺神经损伤
D.Colles骨折ㅤ√
E.慢性肺脓肿

18.X形腿见于
A.佝偻病ㅤ√
B.小儿麻痹症后遗症
C.膝关节结核
D.髋关节脱位
E.股骨头无菌性坏死

19.0形腿见于
A.膝关节结核
B.小儿麻痹症后遗症
C.佝偻病ㅤ√
D.股骨头无菌性坏死
E.髋关节脱位

20.小儿麻痹症后遗症出现
A.扁平足
B.马蹄足
C.足内翻ㅤ√
D.足外翻
E.高弓足

21.跟足畸形见于
A.跟腱痉挛
B.腓总神经麻痹
C.小腿三头肌麻痹ㅤ√
D.小儿麻痹症后遗症
E.胫前胫后肌麻痹


[=[共用答案单选题]=]
A.坐位时胸段呈明显均匀性向后弯曲，仰卧位时弯曲可消失
B.胸椎下段和腰椎成角畸形
C.脊椎胸段呈弧形或弓形后凸
D.胸腰椎后凸曲线增大，形成驼背
E.青少年胸段下部均匀性后凸

22.脊柱结核可出现
参考答案：B

23.强直性脊柱炎可出现
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.肩关节外展开始即痛，但仍可外展
B.肩关节轻微外展即感疼痛
C.搭肩试验阳性
D.肱骨结节压痛
E.肱骨大结节压痛

24.肩关节脱位可出现
参考答案：C

25.冈上肌腱损伤可出现
参考答案：E


[=[共用答案单选题]=]
A.腕垂症
B.猿掌
C.爪形手
D.餐叉样畸形
E.杵状指

26.正中神经损伤可出现
参考答案：B

27.colles骨折可出现
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.膝外伤
B.膝内翻
C.膝反张
D.肌萎缩
E.膝关节匀称性肿胀，双侧膝眼消失并突出

28.膝关节积液可见
参考答案：E

29.膝关节结核可见
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.足外翻
B.足内翻
C.跟足畸形
D.马蹄足
E.高弓足

30.胫前胫后肌麻痹可见
参考答案：A

31.腓总神经麻痹可见
参考答案：D


[=[多选题]=]
32.脊柱后凸常见的原因有
A.佝偻病ㅤ√
B.脊柱结核ㅤ√
C.强直性脊柱炎ㅤ√
D.脊柱退行性病变ㅤ√
E.脊柱压缩性骨折ㅤ√

33.脊柱前凸常见的原因有
A.晚期妊娠ㅤ√
B.脊椎骨软骨炎
C.大量腹水ㅤ√
D.脊椎结核
E.腹腔巨大肿瘤ㅤ√

34.脊柱侧凸可分为
A.颈段侧凸
B.腰段侧凸ㅤ√
C.胸段侧凸ㅤ√
D.胸腰段联合侧凸ㅤ√
E.骶段侧凸

35.姿势性脊柱侧凸的原因有
A.儿童发育期坐姿不良ㅤ√
B.儿童发育期立姿不良ㅤ√
C.代偿性侧凸ㅤ√
D.坐骨神经性侧凸ㅤ√
E.脊髓灰质炎后遗症ㅤ√

36.器质性脊柱侧凸的原因有
A.先天性脊柱发育不全ㅤ√
B.肌肉麻痹ㅤ√
C.营养不良ㅤ√
D.肩部及胸廓畸形ㅤ√
E.慢性胸膜肥厚粘连ㅤ√

37.脊柱腰椎段活动受限常见于
A.腰部肌纤维织炎及韧带受损ㅤ√
B.胸椎椎管狭窄ㅤ√
C.腰椎间盘突出ㅤ√
D.腰椎结核或肿瘤ㅤ√
E.腰椎骨折或脱位ㅤ√

38.脊柱颈椎段活动受限常见于
A.颈部肌纤维织炎ㅤ√
B.颈部韧带受损ㅤ√
C.颈椎病ㅤ√
D.颈椎结核或肿瘤浸润ㅤ√
E.颈椎外伤、骨折或关节脱位ㅤ√

39.脊柱叩击痛的常见原因有
A.腰背肌纤维织炎
B.腰背肌纤维劳损
C.脊柱结核ㅤ√
D.脊柱骨折ㅤ√
E.椎间盘突出ㅤ√

40.方肩可见于
A.肩关节脱位ㅤ√
B.先天性肩胛高耸症
C.脊柱侧弯
D.三角肌萎缩ㅤ√
E.外伤性肩锁关节脱位

41.两肩一高一低，形成颈短耸肩，常见于
A.外伤性肩锁关节脱位
B.肩关节脱位
C.三角肌萎缩
D.先天性肩胛高耸症ㅤ√
E.脊柱侧弯ㅤ√

42.匙状甲常见于
A.缺铁性贫血ㅤ√
B.高原疾病ㅤ√
C.风湿热
D.甲癣
E.尺神经损伤

43.杵状指常见于
A.慢性肺脓肿ㅤ√
B.支气管扩张症ㅤ√
C.肝硬化ㅤ√
D.发绀型先天性心脏病ㅤ√
E.支气管肺癌ㅤ√

44.爪形手可见于
A.桡神经损伤
B.正中神经损伤
C.尺神经损伤ㅤ√
D.进行性肌萎缩ㅤ√
E.colles骨折

45.疼痛性跛行见于
A.髋关节结核ㅤ√
B.暂时性滑膜炎ㅤ√
C.股骨头无菌性坏死ㅤ√
D.小儿麻痹症后遗症
E.化脓性髋关节炎

46.鸭步见于
A.先天性双侧髋关节脱位ㅤ√
B.髋内翻ㅤ√
C.双侧臀中、小肌麻痹ㅤ√
D.化脓性髋关节炎
E.髋关节结核

47.膝反屈畸形见于
A.小儿麻痹症后遗症ㅤ√
B.膝关节结核ㅤ√
C.佝偻病
D.化脓性髋关节炎
E.髋内翻

48.马蹄足可见于
A.跟腱挛缩ㅤ√
B.小腿三头肌麻痹
C.腓总神经麻痹ㅤ√
D.小儿麻痹症后遗症
E.胫前胫后肌麻痹


[![1.B	2.A	3.B	4.E	5.C	6.E	7.A	8.E	9.C	10.E	11.B	12.C	13.D	14.E	15.BCD	16.BCD	17.BDE	18.ABD	19.ABCDE	20.AE]!]
[#[第十一节 神经系统评估]#]
[=[单选题]=]
1.肌张力增高，呈铅管样强直见于
A.锥体束损伤
B.锥体外系损伤ㅤ√
C.周围神经炎
D.前角灰质炎
E.小脑病变

2.肌张力增高，呈折刀现象见于
A.锥体束损伤ㅤ√
B.锥体外系损伤
C.周围神经炎
D.前角灰质炎
E.小脑病变

3.手指或足趾的一种缓慢持续的伸展扭曲动作是
A.舞蹈样运动
B.手足徐动ㅤ√
C.意向性震颤
D.静止性震颤
E.手足搐搦

4.共济失调的评估试验<b>不包括</b>
A.指鼻试验
B.跟-膝-胫试验
C.轮替动作
D.闭目难立征
E.Valsalva动作ㅤ√

5.有关深反射的反射中枢，<b>不正确</b>的是
A.肱二头肌反射为颈髓5~6节
B.肱三头肌反射为颈髓6~7节
C.桡骨膜反射为颈髓5~7节ㅤ√
D.膝反射为腰髓2~4节
E.跟腱反射为骶髓1~2节

6.复合感觉<b>不包括</b>
A.皮肤定位觉
B.两点辨别觉
C.实体觉
D.体表图形觉
E.位置觉ㅤ√

7.静止性震颤常见于
A.帕金森病ㅤ√
B.小脑病变
C.儿童期脑风湿性病变
D.脑性瘫痪
E.脑基底节变性

8.<b>不属于</b>浅反射的是
A.角膜反射
B.腹壁反射
C.提睾反射
D.趾反射
E.桡骨膜反射ㅤ√

9.<b>不属于</b>深反射的是
A.Hoffmann征
B.跟腱反射
C.肛门反射ㅤ√
D.肱三头肌反射
E.膝反射

10.常用的自主神经功能评估方法<b>不包括</b>
A.发汗试验
B.竖毛反射
C.皮肤划痕试验
D.卧立位试验
E.指鼻试验ㅤ√


[=[共用答案单选题]=]
A.颈髓7节~胸髓1节
B.腰髓2~4节
C.颈髓6~7节
D.腰髓1~2节
E.颈髓5~6节

11.膝反射中枢为
参考答案：B

12.肱三头肌反射的反射中枢为
参考答案：C


[=[共用答案单选题]=]
A.胸髓7~8节
B.胸髓9~10节
C.胸髓11~12节
D.腰髓1~2节
E.骶髓4~5节

13.提睾反射消失，受损的脊髓节段是
参考答案：D

14.肛门反射消失，受损的脊髓节段是
参考答案：E


[=[多选题]=]
15.肌张力减低见于
A.锥体束受损
B.周围神经炎ㅤ√
C.前角灰质炎ㅤ√
D.小脑病变ㅤ√
E.锥体外系受损

16.手足徐动见于
A.小脑病变
B.脑性瘫痪ㅤ√
C.肝豆状核病变ㅤ√
D.脑基底节变性ㅤ√
E.脑风湿性病变

17.属于病理反射的是
A.Kernig征
B.Gordon征ㅤ√
C.Brudzinski征
D.Babinski征ㅤ√
E.Oppenheim征ㅤ√

18.属于脑膜刺激征的是
A.颈强直ㅤ√
B.Kernig征ㅤ√
C.Gordon征
D.Brudzinski征ㅤ√
E.Babinski征

19.属于浅反射的是
A.角膜反射ㅤ√
B.腹壁反射ㅤ√
C.提睾反射ㅤ√
D.跖反射ㅤ√
E.肛门反射ㅤ√

20.属于自主神经功能评估的是
A.眼心反射ㅤ√
B.指鼻试验
C.跟-膝-胫试验
D.轮替动作
E.卧立位试验ㅤ√