[=[单选题]=]
1.小王，老年服务与管理专业大三学生，毕业后的职业规划是进入养老机构，从事老年照护工作，现准备考取中级老年照护职业技能等级证书。从老年照护岗位职业的角度考虑，小王应该做哪方面的准备（）。
A.老年人常见疾病诊断技术
B.特殊老人的康复护理技术
C.老年人常见疾病医治技术
D.养老机构运营管理知识
参考答案：B
参考解析：难度系数为A-A-1，中级老年照护人员的岗位职责是为老人提供清洁卫生、睡眠、饮食等生活照护及管理；协助医务人员为老人进行给药、观察、消毒、护理记录、急救处理以及常见病的技术护理照护；配合医务人员为特殊老人进行肢体被动运动、作业治疗，开展小型闲暇活动的康复护理照护；对老人的情绪变化进行观察，能与老人进行心理沟通，开展心理疏导照护；依据行业标准组织开展老年人能力评估；依据标准对老年人进行护理服务等级划分并确定服务流程；能协助解决临终老人的心理与社会需求。除“特殊老人的康复护理技术”包含在中级老年照护人员的岗位职责外，其余均不在其列。故选择B。

2.养老院里，当小朱推开陈爷爷房门时，一股恶臭扑面而来，地上、床上、陈爷爷的身上都沾满了粪便，吓得同来的护理员连连后退。见此情形，小朱赶紧将陈爷爷抱进卫生间，用热水为老人擦洗身体，回过头来，又拖地、换床单……在这里案例中，小朱对陈爷爷的照护内容属于（）。
A.生活照料
B.康复护理
C.心理护理
D.技术护理
参考答案：A
参考解析：难度系数为A-B-1，生活照料的内容包括清洁卫生、睡眠照料、饮食照料、排泄照料、安全保护。本案例中，小朱的工作内容主要是帮助陈爷爷清洁卫生，故选择A。

3.文明礼貌、遵纪守法；严于律己、廉洁奉公，自觉为老年健康事业奉献力量。体现中级老年照护人员（）职业守则？
A.服务第一，爱岗敬业
B.尊老为先，护老为责
C.尊老敬老，以人为本
D.尊老为先，助老为乐
E.遵章守法，自律奉献
参考答案：E
参考解析：难度系数为A-B-3，中级老年照护人员职业守则之一：遵章守法，自律奉献：文明礼貌、遵纪守法；严于律己、廉洁奉公，自觉为老年健康事业奉献力量。故选择D

4.中级老年照护服务，是指经过中级岗位技能培训、（）的专业照护人员，为在全日制养老机构、社区服务机构、居家生活的失能、半失能老年人提供生活照护、技术护理、康复护理和心理护理等服务过程。
A.理论考试合格
B.获得相关职业能力等级证书
C.操作考试合格
D.获得服务对象认可
E.获得工作机构领导认可
参考答案：B
参考解析：难度系数为A-B-3，中级老年照护服务的定义是：指经过中级岗位技能培训、获得相关职业能力等级证书的专业照护人员，为在全日制养老机构、社区服务机构、居家生活的失能、半失能老年人提供生活照护、技术护理、康复护理和心理护理等服务过程。故选择B

5.小王，在养老机构从事一线服务工作，业务知识和服务技术很扎实，但是却总有老人投诉。这天又有老人投诉到主管那里去，说小王强迫自己睡觉。小王也觉得很委屈，他觉得到了睡觉时间老人还不想睡，不利于健康，所以就反复劝说，没想到遭到老人的反感。小王怎样才能做得更好？
A.加强业务知识的学习
B.苦练服务技术
C.加强职业素质的修炼
D.加强创新精神的培养
E.加强与领导的沟通
参考答案：C
参考解析：难度系数为A-B-5，案例中已经写明小王“业务知识和服务技术很扎实”，他欠缺的是职业素质，对职业素质的理解和修炼不够。故选择C

6.爱尔维太太，现年88岁，丈夫去世多年。女儿丽莎考虑到母亲年事已高，在家独自居住有跌倒的可能性，于是将母亲送往当地支持性住所，并支付母亲入住支持性住所的费用。入住支持性住所一个月以来，爱尔维太太表现出各种不适应，拼命想回到生活了60年的家中，希望在家里度过晚年生活，并希望获得家务助理服务、流动送餐服务和流动护士服务等。但女儿只愿意承担入住支持性住所的费用，不愿承担其他任何费用，最后因双方协调不一致，没有得到解决办法。爱尔维太太只能向照护人员小王倾诉，小王帮助老人进行相应的处理，此案例中体现的老年照护服务职业操守是（）
A.接纳
B.同情
C.自决
D.同理心
E.个别化
参考答案：C
参考解析：难度系数为A-B-1，老年照护服务职业操守包括：接纳、自决、个别化、同理心。答案C自决，能够让老人做决定，尊重和推崇老人的想法。决定的前提是不会影响到老人及周围人的生命安全，老人做决定时表现出意识清晰。故本题选择C。

7.下列不属于老年照护服务工作内容的是（）
A.生活照料
B.技术护理
C.培训与指导
D.心理护理
E.康复护理
参考答案：C
参考解析：难度系数为A-B-3，中级老年照护服务概念中明确提出，工作内容包括生活照料、技术护理、康复护理以及心理护理。而培训与指导属于高级老年照护服务的工作范畴。故本题应选C。

8.具有体育锻炼、卫生保健方面的知识，具有良好的卫生习惯、生活习惯，具有强健的体魄。通过心理教育，达到心理健康，人格完善。属于中级老年照护人员（）职业素质？
A.可持续发展素质
B.人文关怀素质
C.身心素质
D.基本素质
E.爱岗敬业
参考答案：C
参考解析：难度系数为A-B-4，中级老年照护人员应具备的职业素质之一：身心素质：具有体育锻炼、卫生保健方面的知识，具有良好的卫生习惯、生活习惯，具有强健的体魄。通过心理教育，达到心理健康，人格完善。故选择C

9.照护人员对护理服务过程进行高效控制需要具备（）
A.专业护理服务能力
B.人际沟通与合作能力
C.组织与管理能力
D.教育与咨询指导能力
E.法律意识与维权能力
参考答案：C
参考解析：难度系数为A-B-3，对护理服务过程进行高效控制必须具备两个因素：第一，针对服务对象制定适宜的计划，需要照护人员具备较强的组织和协调能力；第二，在尊重服务对象的自决前提下，要求服务对象遵照共同制定的服务计划实施，需要照护人员具备较强的管理能力。综上，故本题答案选择C。

10.健康意识是指一个人具有让自身在身体、精神、社会、道德等方面都处于良好的状态的想法并付诸行动。主要包括：（）、心理健康、心灵健康、社会健康、智力健康、道德健康、环境健康等。
A.生理健康
B.精神健康
C.思想健康
D.躯体健康
E.言行健康
参考答案：D
参考解析：难度系数为A-B-2，健康意识指一个人具有让自身在身体、精神、社会、道德等方面都处于良好的状态的想法并付诸行动。主要包括：躯体健康、心理健康、心灵健康、社会健康、智力健康、道德健康、环境健康等。故选择D。

11.热爱老年照护服务工作、忠于职守、履行岗位职责；认真学习专业技能，在工作中精益求精，不断提高专业服务能力。体现中级老年照护人员（）职业守则？
A.服务第一，爱岗敬业
B.尊老为先，护老为责
C.尊老敬老，以人为本
D.遵章守法，自律奉献
E.尊老为先，助老为乐
参考答案：A
参考解析：难度系数为A-B-3，中级老年照护人员职业守则之一：服务第一，爱岗敬业：热爱老年照护服务工作、忠于职守、履行岗位职责；认真学习专业技能，在工作中精益求精，不断提高专业服务能力。故选择A

12.下列职业生涯规划制定步骤正确的是（）
A.自我评估-职业生涯机会的评估-选择职业生涯发展路线-确定职业发展目标-制定职业生涯行动计划与措施-评估与回馈
B.自我评估-职业生涯机会的评估-选择职业生涯发展路线-制定职业生涯行动计划与措施-确定职业发展目标-评估与回馈
C.自我评估-职业生涯机会的评估-制定职业生涯行动计划与措施-确定职业发展目标-选择职业生涯发展路线-评估与回馈
D.自我评估-职业生涯机会的评估-确定职业发展目标-评估与回馈-选择职业生涯发展路线-制定职业生涯行动计划与措施
E.自我评估-职业生涯机会的评估-确定职业发展目标-选择职业生涯发展路线-制定职业生涯行动计划与措施-评估与回馈
参考答案：E
参考解析：难度系数为A-B-5，，职业生涯规划制定步骤为：1.自我评估，评估包括对自己的兴趣、特长、性格的了解，也包括对自己的学识、技能、智商、情商的测试，以及对自己思维方式、思维方法、道德水准的评价等；2.职业生涯机会的评估，要充分了解老年照护服务职业环境的发展变化情况、明确自己在这个环境中的地位以及环境对自己提出的要求和创造的条件等；3.确定职业发展目标，在准确地对自己和环境做出了评估之后，我们可以确定适合自己、有实现可能的职业发展目标；4.选择职业生涯发展路线，在职业目标确定后，必须对发展路线做出抉择。中级老年照护是技术+管理即技术管理路线，要有相应的教育和培训计划的制定；5.制定职业生涯行动计划与措施，主要包括工作、培训、教育等方面的行动。对应自己行动计划又将职业目标进行分解，即分解为短期目标、中期目标和长期目标；6.评估与回馈，要使职业生涯规划行之有效，就必须不断地对职业生涯规划执行情况进行评估，进行修改和完善。故本题应选E。

13.中级老年照护服务，是指经过中级岗位技能培训、获得相关职业能力等级证书的专业照护人员，为在全日制养老机构、社区服务机构、（）的失能、半失能老年人提供生活照护、技术护理、康复护理和心理护理等服务过程。
A.医院住院
B.福利院生活
C.无依无靠
D.居家生活
E.无子女抚养
参考答案：D
参考解析：难度系数为A-B-3，中级老年照护服务的定义是：指经过中级岗位技能培训、获得相关职业能力等级证书的专业照护人员，为在全日制养老机构、社区服务机构、居家生活的失能、半失能老年人提供生活照护、技术护理、康复护理和心理护理等服务过程。故选择D。

14.中级老年照护服务，是指经过中级岗位技能培训、获得相关职业能力等级证书的专业照护人员，为在全日制养老机构、社区服务机构、居家生活的失能、半失能老年人提供生活照护、技术护理、（）和心理护理等服务过程。
A.饮食照护
B.清洁照护
C.康复护理
D.医疗照护
E.卫生照护
参考答案：C
参考解析：难度系数为A-B-3，中级老年照护服务的定义是：指经过中级岗位技能培训、获得相关职业能力等级证书的专业照护人员，为在全日制养老机构、社区服务机构、居家生活的失能、半失能老年人提供生活照护、技术护理、康复护理和心理护理等服务过程。故选择C。

15.中级老年照护人员对老年人的情绪变化进行观察，能与老年人进行心理沟通，开展心理疏导照护，这属于（）职业能力。
A.技术护理
B.康复护理
C.生活照护
D.心理护理
E.活动策划
参考答案：D
参考解析：难度系数为A-B-3，情绪属于心理范畴，关注老年人情绪，开展心理疏导，属于心理护理工作范畴。故选择D。

16.爱尔维太太，现年88岁，丈夫去世多年。女儿丽莎考虑到母亲年事已高，在家独自居住有跌倒的可能性，于是将母亲送往当地支持性住所，并支付母亲入住支持性住所的费用。入住支持性住所一个月以来，爱尔维太太表现出各种不适应，拼命想回到生活了60年的家中，希望在家里度过晚年生活，并希望获得家务助理服务、流动送餐服务和流动护士服务等。但女儿只愿意承担入住支持性住所的费用，不愿承担其他任何费用，最后因双方协调不一致，没有得到解决办法。爱尔维太太只能向照护人员小王倾诉，针对此案例，小王作为一名照护人员应具备的职业道德，下列说法错误的是（）
A.学习和了解照护人员的职业道德，是为了提高老人本身的道德素质水平
B.职业道德是照护人员在职业活动中应遵循的行为准则和道德规范
C.照护人员的职业道德是规定照护人员如何运用公共的行为标准，处理与老人之间和老人家属之间，与同事和社会之间相互关系的准则
D.学习和了解照护人员的职业道德可以让照护人员更好的处理各方面的人际关系
E.职业道德是社会道德在职业领域的具体表现
参考答案：A
参考解析：难度系数为A-B-5，职业道德的概念职业道德是指从事一定职业的人们，在特定工作中以其内心信念和特殊社会手段来维系的行为规范的总和，它是人们在从事职业的过程中形成的一种内在的、非强制性的约束机制。职业道德是一般的社会道德在某一特定职业中的具体体现，它反映了职业范围的特殊道德，是道德体系的一个重要组成部分，它是社会分工发展到一定阶段的产物。故本题选择A。

17.下列不属于老年照护服务职业操守的是（）
A.接纳
B.同情
C.自决
D.同理心
E.个别化
参考答案：B
参考解析：难度系数为A-B-3，老年照护服务职业操守包括：接纳、自决、个别化、同理心。答案B同情，是一种错误的职业行为。一旦在与服务对象之间产生同情，将会影响照护人员的职业价值，在服务过程中会参杂私心，导致反移情。故本题选择B。

18.中级老年照护服务，是指经过中级岗位技能培训、获得相关职业能力等级证书的专业照护人员，为在全日制养老机构、社区服务机构、居家生活的失能、半失能老年人提供生活照护、技术护理、康复护理和（）等服务过程。
A.饮食照护
B.心理护理
C.清洁照护
D.医疗照护
E.卫生照护
参考答案：B
参考解析：难度系数为A-A-3，中级老年照护服务的定义是：指经过中级岗位技能培训、获得相关职业能力等级证书的专业照护人员，为在全日制养老机构、社区服务机构、居家生活的失能、半失能老年人提供生活照护、技术护理、康复护理和心理护理等服务过程。故选择B。

19.具备较好的“尊老、助老、护老，爱心、细心、耐心、责任心、恒心”的基本职业道德素质；具有实现社会主义现代化、振兴中华的理想，具有爱岗敬业的事业心和实事求是的科学态度以及高尚的社会主义道德品质，热爱劳动，勤奋学习，遵纪守法，富于实干，勇于创新。属于中级老年照护人员（）职业素质？
A.可持续发展素质
B.人文关怀素质
C.身心素质
D.基本素质
E.爱岗敬业
参考答案：D
参考解析：难度系数为A-B-4，中级老年照护人员应具备的职业素质之一：基本素质：具备较好的“尊老、助老、护老，爱心、细心、耐心、责任心、恒心”的基本职业道德素质；具有实现社会主义现代化、振兴中华的理想，具有爱岗敬业的事业心和实事求是的科学态度以及高尚的社会主义道德品质，热爱劳动，勤奋学习，遵纪守法，富于实干，勇于创新。故选择D。

20.中级老年护理人员应具备以下职业能力：（）、心理辅导技能能力、组织与沟通协调能力、法律意识与维权能力。
A.专业照护技能能力
B.基层管理能力
C.组织活动能力
D.基础医疗能力
E.急救能力
参考答案：A
参考解析：难度系数为A-B-3，中级老年护理人员应具备以下职业能力：专业照护技能能力；心理辅导技能能力；组织与沟通协调能力；法律意识与维权能力。故选择A选项。