[=[单选题]=]
1.李爷爷，65岁，诊断为右侧基底节出血恢复期。目前其左侧上肢Brunstrom偏瘫运动功能评定Ⅲ级，下肢V级。左侧肢体瘫痪，肌张力增高，左侧深浅感觉障碍，左肩关节半脱位、左足下垂、内翻。但老年人生活不能自理，主动性差，依赖他人。高血压病史10余年，无心脏病。为李爷爷进行45°轮椅-床独立转移训练时，不正确的是（）
A.从患侧靠近床
B.刹住车轮，移开踏板
C.健侧手握住轮椅扶手站起
D.站稳后，健侧手向前放于床上
E.以健侧足为轴，缓慢转动身体
参考答案：A
参考解析：难度系数为F-C-3，5°轮椅-床独立转移训练时，应将健侧身体靠近床。

2.左侧肢体弛缓性偏瘫。该患者进行步行训练时，可采用哪种训练方法（）
A.患手持杖四点步
B.健手持杖三点步
C.患手持杖两点步
D.健手持杖四点步
E.以上都不对
参考答案：B
参考解析：难度系数为F-B-3，四点步法适用于双腿软弱无力的患者；两点步法行走速度快，适用于双腿病情轻的患者；三点步法适用于一腿不能负重者。

3.王奶奶，55岁。诊断为右侧基底节脑梗死，通过治疗病情稳定，但仍属于急性期。左侧肢体瘫痪，肌张力增高，左侧深浅感觉障碍，左肩关节半脱位、左足下垂、内翻。但老年人生活不能自理，主动性差，依赖他人。为王奶奶进行桥式运动训练，其训练目的是（）
A.锻炼腹肌
B.锻炼腰背肌群和臀大肌
C.锻炼胸肌
D.锻炼胸腰肌
E.上述都不对
参考答案：B
参考解析：难度系数为F-C-3，桥式运动可锻炼下肢肌群，为站立和行走做准备。

4.偏瘫老人的床上活动训练正确的是（）
A.偏瘫老人向健侧翻身较容易
B.偏瘫老人向患侧翻身较容易
C.偏瘫老人向患侧翻身和向健侧翻身同样容易
D.偏瘫老人不能向健侧翻身
E.偏瘫老人不能向患侧翻身
参考答案：B
参考解析：难度系数为F-C-2，因为有健侧身体的支撑，所以一般向患侧翻身较容易。

5.下列使用手杖步行的方法正确的是（）
A.三点步行法：健手持杖－手杖－健腿－患腿
B.两点步行法：健手持杖一手杖和健腿－患腿
C.三点步行法：健手持杖一手杖－患腿－健腿
D.三点步行法：健手持杖一健腿－患腿－手杖
E.以上都不对
参考答案：C
参考解析：难度系数为F-B-2，三点步行法是“健手持杖一手杖－患腿－健腿”，其余选项都不正确。

6.秦奶奶72岁，有高血压病史20年，一个月前因小脑梗死住院治疗14天，出院后入住养老机构。目前秦奶奶血压稳定在140/80mmHg左右，神志清楚，右侧肢体无力，站立不稳，口服降压药、抗血小板药等，并在康复专业人员指导下进行康复锻炼。照护人员协助秦奶奶口服药物，最可靠的方法是（）
A.耐心告知老年人服药时间
B.及时准确将药物摆放到位
C.协助老年人将口服药咽下
D.与家属配合提高服药依从性
E.监督老年人按时按量服药
参考答案：C
参考解析：难度系数为F-C-3，照护老年人口服药物，最关键的是要保证老人准确服药，秦奶奶存在运动障碍，应协助老年人将口服药咽下，故本题应选C。

7.下列不是关节活动度评定注意事项的是（）
A.需测关节的主动活动范围和被动活动范围
B.与健侧对比
C.防止邻近关节的替代动作
D.允许有3°-5°的误差
E.按摩、运动后立即进行
参考答案：E
参考解析：难度系数为F-A-2，不宜在关节剧烈活动、按摩或运动锻炼之后立即进行关节活动度评定。

8.关于老年人独立进行45°床-扶手椅的转移，不正确的是（）
A.此项技术对老年人功能水平要求较高
B.是由老年人独立完成转移活动，不需要他人辅助
C.床、轮椅等转移用具在构造、位置上要利于患者完成转移活动
D.有多种转移方法可供选择，以老年人最舒适的方法为首选
E.转移过程中要注意患者安全
参考答案：D
参考解析：难度系数为F-C-3，一般情况下，在转移过程中，首先应考虑到老年人的安全问题，故以老年人最安全的方法为首选。

9.膝关节屈曲运动范围测量结果是0°~120°提示膝关节
A.无关节受限活动
B.屈曲受限
C.伸展受限
D.屈曲伸展均受限
E.环转受限
参考答案：B
参考解析：难度系数为F-A-3，膝关节伸展－屈曲运动范围0°~135°。

10.某老年人在打喷嚏、咳嗽、大笑时偶发尿失禁，评估为（）
A.正常情况
B.轻度尿失禁
C.中度尿失禁
D.重度尿失禁
E.完全尿失禁
参考答案：B
参考解析：难度系数为F-B-4，轻度尿失禁指咳嗽、大笑、打喷嚏、用力、剧烈活动时偶发尿失禁；中度尿失禁指站立行走、屏气等轻微用力时就发生的尿失禁，或由坐位站立时发生尿失禁；重度尿失禁是与活动无关的或卧位时既发生尿失禁，随时均可发生。故答案选B。

11.对于吞咽障碍的老年人，比较安全的食物是（）
A.大块的
B.糊状的
C.高黏性的
D.易散开的
E.团状的
参考答案：B
参考解析：难度系数为F-A-2，对于吞咽障碍的老年人，较安全的食物是密度均一、有适当黏性、不易松散的食物，如泥状或糊状食物。故答案选B。

12.患者，男，60岁，脑出血后1个月，患者可自己拿勺子进食，但需要别人把餐具及食物准备好，进食时间较长，小便偶尔有失禁，穿脱衣服时自己可完成一半，另一半需要别人帮助。该患者用改良Barthel指数评估，进食项评分为多少（）
A.20分
B.15分
C.10分
D.5分
E.0分
参考答案：D
参考解析：难度系数为F-A-3，该患者进餐需部分帮助，根据改良Barthel指数量表，其进食项评分为5分。

13.ADL评定内容不包括
A.预测预后
B.交流能力
C.体位转移能力
D.社会认知能力
E.行走及乘坐交通工具能力
参考答案：A
参考解析：难度系数为F-A-3，狭义：日常生活活动（ADL）是指人们为了维持独立的日常生活而每天必须反复进行的、最基本的、具有共性的一系列活动，包括衣、食、住、行和个人卫生等方面的内容。广义：除了包括上述内容外，还包括与人交往，社会活动，社区生活等。

14.体位转换多长时间做一次（）
A.0.5小时
B.1小时
C.1.5小时
D.2小时
E.2.5小时
参考答案：A
参考解析：难度系数为F-C-3，每半个小时做一次。

15.日常生活能力评定不包括
A.穿衣
B.吃饭
C.手工艺品制作
D.转移
E.个人卫生
参考答案：C
参考解析：难度系数为F-C-3，狭义的日常生活活动（ADL）是指人们为了维持独立的日常生活而每天必须反复进行的、最基本的、具有共性的一系列活动，包括衣、食、住、行和个人卫生等方面的内容。

16.秦奶奶72岁，有高血压病史20年，一个月前因小脑梗死住院治疗14天，出院后入住养老机构。目前秦奶奶血压稳定在140/80mmHg左右，神志清楚，右侧肢体无力，站立不稳，口服降压药、抗血小板药等，并在康复专业人员指导下进行康复锻炼。遵医嘱为秦奶奶进行ADL评定，Barthel指数评定范围不包括以下哪项（）
A.更衣
B.入厕
C.行走
D.洗澡
E.交流
参考答案：E
参考解析：难度系数为F-A-3，Barthel指数量表，评定日常生活活动能力的10方面，内容包括：进食、穿衣、修饰、洗澡、大便控制、小便控制、上厕所、转移、步行、上下楼梯等。故本题应选E。

17.吴爷爷72岁，有高血压病史18年，一个月前因小脑梗死住院治疗14天，出院后入住养老机构。目前吴爷爷血压稳定在140/80mmHg左右，神志清楚，右侧肢体无力，说话含糊不清，进食时下咽费力，并发生2次呛咳。判断吴爷爷进食方面的主要问题是什么？
A.言语障碍
B.运动障碍
C.吞咽障碍
D.感觉障碍
E.认知障碍
参考答案：C
参考解析：难度系数为F-A-3，吴爷爷进食时下咽费力，并发生2次呛咳，是吞咽障碍的表现。

18.辅助主动关节活动度训练主要适应于肌力几级的老人（）
A.0级
B.1～2级
C.3级
D.4级
E.5级
参考答案：B
参考解析：难度系数为F-A-4，肌力在3级以上，可抗重力作全关节范围的活动，不需被动活动关节；0级，不能主动活动；1～2级可主动运动，由于不能抗重力作全关节范围活动，需要外部辅助。

19.王奶奶，55岁。诊断为右侧基底节脑梗死，通过治疗病情稳定，但仍属于急性期。左侧肢体瘫痪，肌张力增高，左侧深浅感觉障碍，左肩关节半脱位、左足下垂、内翻。但老年人生活不能自理，主动性差，依赖他人。为王奶奶进行45°轮椅-床间独立转移的时候，不正确的是（）
A.老年人坐在轮椅前1/3处，双足平放于地面上
B.将床置于老年人健侧，与轮椅成45°夹角
C.老年人用健侧手抓握轮椅扶手，患手支撑床面
D.老年人躯干前倾，健侧手用力支撑，抬起臀部，以健侧足为支点转动躯干直至背对轮椅，确信双腿后方贴近并正对轮椅后坐下
E.刹住车闸，放下脚踏板
参考答案：C
参考解析：难度系数为F-C-3，老年人应用健侧手支撑床面。

20.李爷爷，男性，65岁。高血压病史12年，一周前因情绪激动，突发右侧肢体无力、活动障碍、言语不清。遵医嘱为李爷爷进行卧坐转移训练，其不正确的是（）
A.向健侧坐起比较容易
B.向患侧坐起比较容易
C.可以使用辅助器具
D.向健侧坐起安全
E.健侧坐起容易造成单侧忽略
参考答案：B
参考解析：难度系数为F-C-3，向健侧坐起较容易，但也容易造成单侧忽略。