[=[单选题]=]
1.李奶奶，80岁，有排便冲动，腹部胀痛，肛门处有少量液化的粪便渗出，但不能排出粪便，照护人员为王大爷解决目前问题的方法是（）
A.人工取便
B.口服缓泻剂
C.灌肠
D.喝蜂蜜水
E.多吃蔬菜、水果、粗粮
参考答案：A

2.有出血时，尿液呈（）
A.深黄色
B.红色
C.咖啡色
D.乳白色
E.絮状物
参考答案：C

3.幽门梗阻老年人最主要的症状是（）
A.腹泻
B.腹痛
C.呕吐粪便样物
D.呕吐宿食
E.呕吐鲜红色液体
参考答案：D

4.由于尿道阻力完全丧失，膀胱内不能储存尿液，患者在站立时，尿液全部由尿道流出。这种现象称为（）
A.压力性尿失禁
B.充溢性尿失禁
C.急迫性尿失禁
D.反射性尿失禁
E.无阻力性尿失禁
参考答案：E

5.老年人如厕不正确方法的是（）
A.保持地面无水渍
B.从后至前擦肛门
C.老年人坐稳，手扶于身旁支物
D.记录排泄的次数、量、颜色
E.不能行走的老年人，使用床旁坐便椅
参考答案：B

6.关于肠造瘘口照护措施，不正确的是（）
A.保持造瘘口清洁、干燥
B.造瘘口周围皮肤涂氧化锌软膏保护
C.造口袋内容物超过三分之二时应及时更换
D.宜进食易消化、少粗纤维食物
E.注意观察造瘘口有无回缩、发黑等情况
参考答案：C

7.林奶奶，65岁。一周前出现便秘，护理措施中不正确的是（）
A.养成定时排便习惯
B.指导盆底肌锻炼
C.少吃粗粮
D.适当运动
E.腹部按摩
参考答案：C

8.糖尿病酮症酸中毒时尿液呈（）
A.氨臭味
B.酸味
C.烂苹果味
D.苦味
E.大蒜味
参考答案：C

9.李爷爷，80岁，有排便冲动，直肠肛门疼痛，但不能排出粪便，照护人员帮其取便不正确的是（）
A.右手戴手套，左手分开李爷爷臀部
B.嘱咐李爷爷屏气
C.食指沿直肠一侧轻轻插入直肠内
D.动作应轻柔
E.由浅入深地掏出粪便
参考答案：B

10.张婆婆性格孤僻，不喜与人交流，最喜欢自己在房间里看电视，或摆弄盆栽。近期出现便秘，照护人员指导正确的是（）
A.让李奶奶等活跃的老年人多找张婆婆参加活动，增加活动量
B.鼓励张婆婆多喝水，多吃蔬菜
C.鼓励张婆婆到花园中多走动，看看植物
D.鼓励张婆婆去医院检查是否有肠道的疾病
E.鼓励多蹲厕所，直到排除大便
参考答案：C

11.张婆婆，88岁，腹部膨隆，叩诊呈鼓音，腹胀，有痉挛性疼痛。出现呃逆，肛门排气过多。这种排便异常是（）
A.腹泻
B.大便失禁
C.粪便嵌塞
D.便秘
E.肠胀气
参考答案：E

12.帮助卧床老年人使用便盆排便的正确方法是（）
A.脱裤，暴露下肢
B.便盆破损处用纸巾垫着
C.便盆开口朝向足部
D.用手遮盖阴部，防尿液飞溅
E.以上都正确
参考答案：C

13.更换一次性尿袋的时间为（）
A.1天
B.2天
C.3天
D.1周
E.2周
参考答案：D

14.少尿是指24小时尿量少于（）
A.17ml
B.50ml
C.100ml
D.400ml
E.1000ml
参考答案：D

15.林爷爷，65岁，因外伤瘫痪导致尿失禁留置了导尿管。照护人员对林爷爷进行健康指导，不正确的是（）
A.控制饮水，减少尿量
B.鼓励多喝水，勤更换体位
C.保持会阴部清洁干燥
D.指导老年人锻炼盆底部肌肉
E.每日饮水量1500ml左右
参考答案：A

16.张爷爷，72岁，常不自主的间歇排尿，排尿没有感觉。为老年人更换尿垫时，不正确的是（）
A.关闭门窗，屏风遮挡
B.向老年人解释配合要点
C.准备温水，控制水温在37～40℃
D.将污染的一次性尿垫向内折叠
E.更换尿布后只需记录皮肤情况
参考答案：E

17.吴奶奶88岁，失能老年人，意识清醒，不能控制小便。因腰部受损不能下床。吴奶奶排尿后，尿液颜色呈红色，可能发生的情况是（）
A.活动性出血
B.丝虫病
C.喝水量少
D.酸中毒
E.碱中毒
参考答案：A

18.吴奶奶88岁，失能老年人，意识清醒，不能控制小便。因腰部受损不能下床。吴奶奶24小时排出了2300ml尿液，请问是属于（）
A.多尿
B.正常
C.少尿
D.尿崩症
E.液体摄入过少
参考答案：B

19.赵奶奶，65岁，一周前出现腹痛、腹胀，肛门停止排便、排气。今早突然出现恶心和呕吐，呕吐出黑褐色的粪样呕吐物，有臭味。根据赵奶奶呕吐物情况，考虑可能出现（）
A.幽门梗阻
B.低位性肠梗阻
C.胆囊炎
D.阑尾炎
E.上消化道出血
参考答案：B

20.周奶奶，89岁。一周前因下楼梯扭伤踝关节，行固定后，无法下床活动。针对周奶奶目前的问题，正确的解决方法是（）
A.指导老人用力自行排便
B.使用开塞露通便
C.老人应卧床休息，限制翻身活动，以防意外发生
D.减少饮水量
E.每天多次使用便盆练习排便
参考答案：E