[=[单选题]=]
1.老年人跌倒的常见原因不包括（）
A.身体衰老，机能下降
B.心理原因
C.疾病原因
D.药物影响
E.环境因素
参考答案：B

2.老年照护人员在照护患有老年痴呆症或有心理障碍的老年人时，首先应（）
A.做好评估，加强防范
B.在老年人房间不要存放容易造成自伤或他伤的物品
C.观察老年人情绪，尽量避免激惹对方
D.发现老年人存在异常烦躁的情况，暂时停止服务，报告医生处理
E.与老年人家属发生冲突时，照护人员要冷静应对
参考答案：A

3.世界卫生组织统计认为导致老年人慢性致残的主要原因之一是（）
A.跌倒
B.坠床
C.噎食
D.烫伤
E.走失
参考答案：A

4.不属于老年人噎食/呛食常见原因的是（）
A.进食时情绪激动
B.进食过慢
C.体位不当
D.进食大块食物未经嚼碎就吞咽
E.吞咽动作不协调
参考答案：B

5.老年照护人员的感染风险中，含病毒浓度最高的体液是（）
A.血液成分
B.伤口分泌物
C.精液
D.阴道分泌物
E.痰液
参考答案：A

6.老年照护人员产生心理风险的原因不包括（）
A.多为中年女性，激素水平下降
B.中年及接近更年期女性情绪不稳定等心理特点
C.工作收入不高
D.照护对象为各种半自理、失能、临终的老年人
E.工作琐碎而繁重
参考答案：C

7.不符合老年照护人员应遵守的安全防护基本规范是（）
A.严格遵守安全管理制度
B.坚持安全第一、预防为主
C.配合防暑降温、防汛
D.接受安全培训，保证老年人生命安全
E.严禁组织老年人外出
参考答案：E

8.职业风险种类不包括（）
A.体力操作风险
B.工作场所暴力风险
C.感染风险
D.心理风险
E.生理风险
参考答案：E

9.下列不属于老年照护人员常见压力的是（）
A.老年人的压力
B.老年人家属的压力
C.老年照护人员家庭的压力
D.养老机构的压力
E.社会的压力
参考答案：D

10.为预防老年人意外事故发生应（）
A.加强老年人个人管理
B.认真排查老年人居住环境用电安全和火灾隐患
C.加强对生活用火的管理
D.认真搞好食品卫生管理
E.以上都是
参考答案：E

11.下列说法不正确的是（）
A.世界卫生组织统计认为坠床是老年人慢性致残的主要原因之一
B.坠床多发于有意识障碍、行动不便但尚未完全卧床或完全卧床的老年人
C.噎食/呛食多发于有吞咽功能障碍的老年人
D.烫伤多发于因皮肤老化而感觉迟钝的老年人
E.走失多发于患有老年性痴呆症的老年人
参考答案：A

12.职业风险种类包括（）
A.体力操作风险
B.工作场所暴力风险
C.感染风险
D.心理风险
E.以上都是
参考答案：E

13.跌倒多发于（）
A.行动不便但尚未完全失去行走功能的老人和患有老年性痴呆症的老年人
B.有意识障碍、行动不便但尚未完全卧床或完全卧床的老年人
C.有吞咽功能障碍的老年人
D.因皮肤老化而感觉迟钝的老年人
E.患有老年性痴呆症的老年人
参考答案：A

14.坠床多发于（）
A.行动不便但尚未完全失去行走功能的老人和患有老年性痴呆症的老年人
B.有意识障碍、行动不便但尚未完全卧床或完全卧床的老年人
C.有吞咽功能障碍的老年人
D.因皮肤老化而感觉迟钝的老年人
E.患有老年性痴呆症的老年人
参考答案：B

15.老年照护人员的常见压力是（）
A.老年人的压力
B.老年人家属的压力
C.老年照护人员家庭的压力
D.社会的压力
E.以上都是
参考答案：E

16.老年照护人员在搬运重物时，两足分开（）的距离
A.5～10cm
B.10～15cm
C.15～20cm
D.20～25cm
E.25～30cm
参考答案：B

17.噎食/呛食多发于（）
A.行动不便但尚未完全失去行走功能的老人和患有老年性痴呆症的老年人
B.有意识障碍、行动不便但尚未完全卧床或完全卧床的老年人
C.有吞咽功能障碍的老年人
D.因皮肤老化而感觉迟钝的老年人
E.患有老年性痴呆症的老年人
参考答案：C

18.烫伤多发于（）
A.行动不便但尚未完全失去行走功能的老人和患有老年性痴呆症的老年人
B.有意识障碍、行动不便但尚未完全卧床或完全卧床的老年人
C.有吞咽功能障碍的老年人
D.因皮肤老化而感觉迟钝的老年人
E.患有老年性痴呆症的老年人
参考答案：D

19.为预防感染风险，老年照护人员应采取的预防措施不包括（）
A.进行免疫接种，增强体质
B.穿戴防护衣
C.操作前后应洗手
D.提倡使用一次性口罩
E.接触血液、体液或污染物时，戴手套进行操作
参考答案：B

20.老年人发生烫伤的常见原因是（）
A.用热水袋或热宝取暖时，长时间放置于一个部位
B.为老年人洗浴时水温过热
C.老年人活动不便打翻热水或热饭
D.机体老化，耐热性降低
E.以上答案均正确
参考答案：E