[=[单选题]=]
1.用平车搬运颈椎骨折的老年人，可以用（）
A.挪动法
B.一人搬运法
C.二人搬运法
D.三人搬运法
E.四人搬运法
参考答案：E

2.助行器具的作用不包括（）
A.支撑体重
B.节省体力
C.帮助行走
D.恢复健康
E.减少并发症
参考答案：D

3.使用轮椅转运老年人的观察要点错误的是（）
A.轮椅使用前应进行检查
B.检查刹车灵敏，充气轮胎的胎压正常
C.推行轮椅时速度要快速
D.要叮嘱老年人的头及背向后靠
E.遇到障碍物或拐弯时，照护人员应提前告知
参考答案：C

4.使用轮椅上台阶时，正确的是（）
A.嘱老年人下车，直接将轮椅抬上台阶
B.直接抬起前轮放在台阶上
C.将轮椅倒着推上台阶
D.叮嘱老年人身体前倾
E.以上都错
参考答案：E

5.照护人员指导老年人使用拐杖时，拐杖应放在老年人脚的（）
A.后外侧10cm
B.外侧20cm
C.前外侧15cm
D.内侧15cm
E.后外侧15cm
参考答案：C

6.转运老年人过程中，不属于照护人员观察内容的是（）
A.老年人的面色
B.老年人的呼吸
C.老年人的脉搏
D.老年人的情绪
E.老年人的仪表
参考答案：E

7.照护员使用轮椅推老年人进入电梯应（）
A.老年人身体过于前倾并未提醒
B.上抬脚踏板
C.直接进入电梯
D.进入电梯后背对电梯拉紧车闸
E.以上均错
参考答案：D

8.协助老年人从床移至轮椅转运正确的是（）
A.老年人双手自然下垂，放在身体两侧
B.照护人员双手环抱老年人肩臂部
C.老年人下肢足跟在床沿稍后方
D.老年人健侧手臂扶住照护人员肩臂部
E.老年人一手支撑床面，配合照护人员站起
参考答案：D

9.老年人使用手杖按照三点步行走时，正确的是（）
A.先出患足，再出手杖
B.先出健足，再出手杖
C.先出手杖，再出患足
D.先出手杖，再出健足
E.根据老年人意愿行走，没有特殊要求
参考答案：C

10.使用手杖上台阶方法不正确的是（）
A.先上患腿
B.先上健腿
C.后上患腿
D.叮嘱老年人扶好楼梯扶手
E.手杖放在脚的前外侧
参考答案：A

11.下列关于单足手杖描述不正确的是（）
A.适用于握力好的病人
B.适用于上肢支撑能力强的病人
C.可以提高老年人的生活自理能力
D.能节省体力
E.以上均错
参考答案：E

12.关于腋杖的长度调节正确的是（）
A.身高减去40cm
B.身高减去41cm
C.身高减去42cm
D.身高减去43cm
E.身高减去44cm
参考答案：B

13.使用轮椅转运老年人时，遇到障碍物时操作错误的是（）
A.可以借助轮椅将障碍物撞开
B.接近障碍物时，照护人员自行避开即可
C.照护人员可与老年人一起，移开障碍物
D.照护人员不得告知老年人，避免其惊慌
E.以上都是
参考答案：E

14.轮椅的种类不包括（）
A.固定式轮椅
B.折叠式轮椅
C.后靠式轮椅
D.手推式轮椅
E.电动轮椅
参考答案：C

15.老年人使用拐杖按照四点步行走时，正确的是（）
A.先出患侧拐杖，再出健侧下肢
B.先出患侧拐杖，再出患侧下肢
C.先出健侧拐杖，再出患侧下肢
D.先出健侧拐杖，再出健侧下肢
E.以上都不正确
参考答案：A

16.老年人直立，双手握住助行器把手，肘关节屈曲（）
A.30度~35度
B.15度~30度
C.10度~12度
D.9度~13度
参考答案：B

17.照护人员看护老年人使用拐杖行走，应注意（）
A.教会老年人检查拐杖是否完好
B.偏瘫老年人应健侧陪同行走
C.搀扶好老年人同行走
D.完成当日活动量才可休息
E.以上都是
参考答案：A

18.一人搬运法适用于（）
A.病情许可，且能在床上配合的老年人
B.病情允许且体重较轻的老年人
C.适用于病情较轻，体重较重的老年人
D.适用于病情较轻，但自己不能活动而体重又较重的老年人
E.适用于颈椎、腰椎骨折，或病情较重的老年人
参考答案：B

19.下列哪项不是老年人使用助行器需要准备的（）
A.有行走的意愿
B.身体状况允许
C.穿合适长度的裤子
D.穿红色的衣服
E.防滑的鞋子
参考答案：D

20.二人搬运老年人至平车时，正确的是（）
A.平车与床平行
B.搬运者分别站在床的两侧
C.老年人双手放在身体两侧
D.两人须同时托起老年人
E.移至平车上后，老年人双手置于胸腹部
参考答案：D