[=[单选题]=]
1.男性老年人擦洗会阴部的第一个部位是（）
A.腹股沟
B.阴茎
C.阴囊
D.尿道外口
E.包皮
参考答案：D

2.李某，女，65岁，照护人员为其进行床上洗发过程中，老人突然感到心慌、气短、出冷汗，照护人员应立即（）
A.请老人深呼吸
B.鼓励老人再坚持片刻
C.加快速度尽快完成
D.停止洗发，让老人平卧
E.边洗发边通知家人
参考答案：D

3.保持口腔健康的方法，说法不正确的是（）
A.选择软毛牙刷，每6个月更换牙刷
B.定期到医院进行口腔检查
C.合理营养，补充牙齿所需的钙、磷等
D.少吃含糖食品，多吃新鲜蔬菜
E.增加牛奶和豆制品的摄入量
参考答案：A

4.皮肤清洁的目的不包括（）
A.改善皮肤血液循环
B.防止肌肉萎缩
C.维持皮肤正常功能
D.清洁皮肤，预防压疮等并发症
E.增强患者舒适度
参考答案：B

5.皮肤的功能不包括（）
A.保护
B.吸收
C.分泌
D.清洁
E.排泄
参考答案：D

6.为老年人晨间梳理的内容，主要包含（）
A.洗脸、洗头、梳头
B.洗脸、洗手、刷牙
C.洗脸、刷牙、梳头
D.洗脸、洗手、梳头
E.以上都不正确
参考答案：D

7.为房间进行紫外线消毒照射时间为（）
A.10-20分钟
B.20-30分钟
C.30-60分钟
D.1-2小时
E.6小时
参考答案：C

8.关于床上擦洗，以下注意事项正确的是（）
A.擦洗动作要慢
B.擦浴过程中，暴露身体部位
C.严禁擦洗腹股沟
D.如老人出现寒战、面色苍白等变化，立即停止擦洗
E.严格消毒隔离原则
参考答案：D

9.叩齿的作用是（）
A.促进牙龈和牙周的血液循环
B.坚固牙齿
C.加强咀嚼力
D.促进消化功能
E.以上均是
参考答案：E

10.牙齿健康的标准不包括（）
A.牙齿清洁
B.没有龋齿
C.没有疼痛感
D.牙龈颜色呈正常的紫红色
E.没有出血的现象
参考答案：D

11.为老年人梳发的方法，错误的是（）
A.选择合适的梳发工具
B.顺着头发生长的方向从头顶和两侧开始
C.力度应适中
D.可边梳发边按摩
E.每次梳发10分钟以上
参考答案：E

12.协助老年人刷牙时正确的方法是（）
A.水杯内盛1/2满漱口液
B.协助老年人侧卧位或半坐卧位
C.上牙从下向上刷
D.下牙从上向下刷
E.咬合面应从里向外旋转着刷
参考答案：E

13.关于清扫整理床单位的要求，正确的是（）
A.老年人每日晨起、午睡后，照护人员要进行床单位的清扫整理。
B.床铺表面要求做到平整、干燥、无渣屑。
C.扫床时，床刷要套上刷套进行清扫。
D.一床一套，不可混用。
E.以上都对
参考答案：E

14.防压疮的饮食照护原则以下不属于的是（）
A.摄取高热量饮食
B.摄取高脂肪饮食
C.摄取高蛋白饮食
D.摄取高纤维素
E.摄取高矿物质饮食
参考答案：B

15.紫外线消毒结束后应（）
A.卧床老人撤去保护性大单
B.自理老人立即回房
C.紫外线车推回不必处理
D.不开窗通风
E.紫外线灯不用立即关闭
参考答案：A

16.赵某，女，70岁，生活不能自理，照护人员协助其进行床上擦浴。擦洗顺序正确的是（）
A.脸、颈部→上肢、胸腹部→背、臀部→会阴部→双下肢、踝部、双足
B.会阴部→脸、颈部→上肢、胸腹部→背、臀部→双下肢、踝部、双足
C.脸、颈部→上肢、胸腹部→会阴部→背、臀部→双下肢、踝部、双足
D.脸、颈部→上肢、胸腹部→背、臀部→双下肢、踝部、双足→会阴部
E.脸、颈部→会阴部→上肢、胸腹部→背、臀部→双下肢、踝部、双足
参考答案：D

17.张某，男，82岁，生活不能自理。照护人员协助其床上洗发。洗发中应注意（）
A.避免和老人沟通，防止污水溅入眼内
B.随时观察老人变化，如发现面色异常，应立即停止
C.洗净后，用湿毛巾擦面部
D.水温调节在50℃以上防止着凉
E.洗发时间尽量延长，可以洗得干净
参考答案：B

18.李爷爷，因年龄过大，自然死亡，他的儿女得知消息后，将李爷爷遗体带回了家。以下处理措施正确的是（）
A.让家属尽快运走尸体，以免同住其他老人产生恐惧心理
B.举行简单告别仪式，让同住的其他老人和李爷爷告别
C.拉上屏风，封锁消息，避免其他老人产生恐惧心理
D.照护人员收好遗物，等家属来后，交于家属
E.向家属说明死亡时间、原因
参考答案：E

19.李爷爷，82岁，脑卒中昏迷。小张在照护过程中需要了解李爷爷如长期侧卧位，易出压疮的部位是（）
A.枕骨
B.肩峰
C.足跟
D.骶尾
E.坐骨结节
参考答案：B

20.刘大爷，男，80岁，生活不能自理。照护人员协助其口腔清洁。协助刘大爷口腔清洁时，错误的方法是（）
A.取侧卧位或平卧位，头偏向一侧
B.棉棒用漱口液浸湿
C.一根棉棒擦拭口腔一个部位
D.先擦拭牙齿内面，再擦拭外面
E.牙齿外面由内而外纵向擦拭至门齿
参考答案：D