[=[单选题]=]
1.毛果芸香碱是
A.受体激动剂
B.β受体激动剂
C.M受体激动剂ㅤ√
D.N受体激动剂
E.DA受体激动剂

2.下面有关临床护士用药护理的叙述，<u><b>错误</b></u>的是
A.用药前了解患者的身体情况
B.用药前检查药物制剂的批号
C.用药时注意用药方法和时间
D.注意观察药物的疗效和不良反应
E.发现医嘱错误，应及时调整用药方案ㅤ√

3.治疗青光眼的药物是
A.后马托品
B.毛果芸香碱ㅤ√
C.丙胺太林
D.哌仑西平
E.托吡卡胺

4.药物的基本作用可分为
A.兴奋作用和抑制作用ㅤ√
B.对因治疗和对症治疗
C.预防作用和治疗作用
D.防治作用和不良反应
E.局部作用和吸收作用

5.某男，右手食指针刺样疼痛，局部肿胀、苍白，诊断为化脓性指头炎，拟在局部麻醉下施行手术切开引流。为防止局麻药吸收后的毒性反应
A.在局麻药中加0.1%肾上腺素
B.宜用高浓度的局麻药，以减少药液体积
C.限制局麻药的用量ㅤ√
D.手术后吸氧
E.手术前给予东莨菪碱

6.下述给药途径一般药物起效快慢的顺序是
A.静脉>吸入>舌下>皮下>肌内注射>直肠给药>口服>皮肤给药
B.吸入>静脉>舌下>皮下>肌内注射>直肠给药>口服>皮肤给药
C.吸入>静脉>舌下>肌内注射>皮下>直肠给药>口服>皮肤给药
D.静脉>吸入>舌下>肌内注射>皮下>直肠给药>口服>皮肤给药ㅤ√
E.静脉>肌内注射>舌下>吸入>皮下>直肠给药>口服>皮肤给药

7.关于利多卡因的作用下列选项<u><b>错误</b></u>的是
A.能穿透黏膜，作用比普鲁卡因作用快、强、持久
B.安全范围大
C.引起过敏反应ㅤ√
D.有抗心律失常作用
E.适用于各种局麻方法

8.受体激动药与受体
A.只有内在活性
B.只有亲和力
C.既有亲和力，又有内在活性ㅤ√
D.无亲和力，又无内在活性
E.以上皆否

9.下列何药<u><b>不属于</b></u>苯二氮卓类
A.艾司唑仑
B.地西泮
C.水合氯醛ㅤ√
D.奥沙西泮
E.氯氮卓

10.脑水肿首选药是
A.呋塞米
B.氢氯噻嗪
C.螺内酯
D.氨苯蝶啶
E.甘露醇ㅤ√

11.男，50岁，患帕金森病用L—dopa治疗，最终每日用到4g，两个月后症状明显好转，为加强营养自行服用多种维生素，其中有Vit B<sub>6</sub>每天50mg，两天后病情明显加重，最可能的原因是
A.Vit B<sub>6</sub>加速L-dopa的外周代谢ㅤ√
B.Vit B<sub>6</sub>加速L-dopa从肾脏排出
C.Vit B<sub>6</sub>化学上与L-dopa拮抗
D.Vit B<sub>6</sub>生理上与L-dopa拮抗
E.Vit B<sub>6</sub>减少L-dopa中枢脱羧

12.药物的治疗量为
A.等于最小有效量
B.大于极量
C.等于极量
D.在最小有效量和极量之间ㅤ√
E.在最小有效量和最小中毒量之间

13.为了延长局麻药的作用时间，减少其吸收中毒，常在局麻药中加入适量的
A.肾上腺素ㅤ√
B.多巴胺
C.异丙肾上腺素
D.麻黄碱
E.去甲肾上腺素

14.治疗巴比妥类中毒时，下列哪项措施是<u><b>错误</b></u>的
A.静滴碳酸氢钠
B.酸化血液和尿ㅤ√
C.用利尿药加速药物排泄
D.维持呼吸、循环和肾功能
E.必要时应用呼吸兴奋药

15.吗啡的作用有
A.镇痛、镇静、止吐
B.镇痛、镇静、抑制呼吸ㅤ√
C.镇痛、镇静、兴奋呼吸
D.镇痛、欣快、止吐
E.镇痛、欣快、散瞳

16.出现停药反应的主要原因是
A.用药剂量过大
B.用药时间过长
C.长期用药突然停药ㅤ√
D.长期用药逐渐减药
E.遗传相关

17.下列有关吗啡镇痛作用的叙述，<u><b>错误</b></u>的是
A.对各种疼痛有效
B.对持续性慢性钝痛强于间断性锐痛
C.镇痛同时可产生欣快感
D.对间断性锐痛强于持续性慢性钝痛ㅤ√
E.难消除因疼痛所致的焦虑、紧张、恐惧等

18.与受体只有亲和力的是
A.受体激动剂
B.受体阻断剂ㅤ√
C.部分受体激动剂
D.部分受体阻断剂
E.以上都不是

19.治疗过量阿托品中毒的药物是
A.山莨菪碱
B.东莨菪碱
C.后马托品
D.琥珀胆碱
E.毛果芸香碱ㅤ√

20.可翻转肾上腺素升压效应的药物是
A.N<sub>1</sub>受体阻断药
B.β受体组断药
C.N<sub>2</sub>受体阻断药
D.M受体阻断药
E.α受体阻断药ㅤ√

21.久用后需补充KCl的利尿药是
A.氨苯蝶啶
B.氢氯噻嗪ㅤ√
C.阿米洛利
D.格列本脲
E.螺内酯

22.患者，女，42岁。患失眠症，医生处方给予地西泮，开始每晚服用地西泮5mg即可入睡，但3个月后再服用次剂量却无法入睡。这是因为机体对药物产生了
A.耐受性ㅤ√
B.成瘾性
C.副作用
D.毒性反应
E.耐药性

23.患者，男，以口渴、多饮、多尿就诊，确诊为肾性尿崩症，可以用下列那种药物进行治疗
A.呋塞米
B.螺内酯
C.甘露醇
D.氢氯噻嗪ㅤ√
E.环戊噻嗪

24.治疗青霉素引起的过敏性休克的首选药是
A.多巴酚丁胺
B.异丙肾上腺素
C.去甲肾上腺素
D.多巴胺
E.肾上腺素ㅤ√

25.一溃疡病患者，在住院治疗期间感冒发热，请问给下列哪种解热药最好
A.扑热息痛ㅤ√
B.阿司匹林
C.保泰松
D.布洛芬
E.吲哚美辛


[=[共用题干单选题]=]
林某，男，8岁，学生。患儿于半月前游玩时，不慎碰破肘部皮肤，自涂薄荷叶而未见愈合。1天前出现厌食，多汗，头痛，继而不能起坐和张口，呈苦笑面容，颜面苍白，诊断为破伤风。

26.应选用下列何种药物消除患儿惊厥症状
A.硫喷妥钠
B.地西泮ㅤ√
C.苯妥英钠
D.青霉素
E.普鲁卡因

27.你选用的抗惊厥药<u><b>不能</b></u>用于下列何种情况
A.麻醉前给药
B.焦虑性失眠
C.高热惊厥
D.癫痫持续状态
E.静脉麻醉ㅤ√

28.该药的特效拮抗药是
A.纳洛酮
B.尼可刹米
C.阿托品
D.氟马西尼ㅤ√
E.钙剂


[=[共用题干单选题]=]
患者，男，68岁。心悸、气短3年，病情加重伴下肢水肿1年，诊断为慢性心功能不全，近日突发急性肺水肿，来院就诊。

29.该患者可选用哪种药物缓解水肿
A.甘露醇
B.呋塞米ㅤ√
C.氢氯噻嗪
D.螺内酯
E.氨苯蝶啶

30.选用的该药物的不良反应<u><b>不包括</b></u>
A.电解质紊乱
B.耳毒性
C.高血钾
D.低血镁ㅤ√
E.高尿酸血症

31.为预防患者的血钾变化可选用下列哪种用药方法
A.氢氯噻嗪+螺内酯
B.氢氯噻嗪+呋塞米
C.甘露醇+呋塞米
D.螺内酯+氨苯蝶啶
E.氨苯蝶啶+呋塞米ㅤ√


[=[共用题干单选题]=]
患者，女，9岁。因癫痫大发作入院，其母叙述其曾服苯巴比妥10个月，疗效不佳，2日前停服，改服苯妥英钠。

32.服用苯妥英钠后，病情反而加重，是何原因
A.苯妥英钠剂量太小
B.苯妥英钠对大发作无效
C.苯妥英钠诱导肝药酶，加快自身代谢
D.苯妥英钠血药浓度尚未达到有效血药浓度ㅤ√
E.苯妥英钠剂量过大而中毒

33.这种做法违背了下列哪项抗癫痫药的用药原则
A.长期用药
B.定期检查
C.对症选药
D.久服慢停ㅤ√
E.剂量渐增


[=[共用答案单选题]=]
A.无亲和力有内在活性
B.有亲和力无内在活性
C.既有亲和力又有内在活性
D.无亲和力又无内在活性
E.以上皆否

34.受体激动剂与受体
参考答案：C

35.受体阻断剂与受体
参考答案：B


[=[共用答案单选题]=]
A.副作用
B.毒性反应
C.过敏反应
D.成瘾性
E.后遗效应

36.阿托品治疗胃肠绞痛时引起的口干属于
参考答案：A

37.服用头孢拉定引起的皮疹、荨麻疹等反应属于
参考答案：C

38.服用巴比妥类药催眠时，次日出现乏力、困倦等反应属于
参考答案：E

39.长期应用链霉素造成的耳聋属于
参考答案：B

40.使用哌替啶镇痛造成的药物依赖属于
参考答案：D


[=[共用答案单选题]=]
A.吸收
B.分布
C.排泄
D.体内过程
E.消除

41.药物自进入机体到从机体消除的全过程为药物的
参考答案：D

42.药物从给药部位进入血液循环的过程为药物的
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.肾上腺素
B.新斯的明
C.阿托品
D.去甲肾上腺素
E.吗啡

43.可用于心源性哮喘的是
参考答案：E

44.可用于支气管哮喘的是
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.肾上腺素
B.阿托品
C.去甲肾上腺素
D.新斯的明
E.异丙肾上腺素

45.治疗重症肌无力
参考答案：D

46.有机磷酸酯类中毒解救
参考答案：B

47.治疗过敏性休克
参考答案：A


[=[共用答案单选题]=]
A.支气管哮喘
B.青光眼
C.糖尿病
D.痛风症
E.高血脂

48.阿托品的禁忌症是
参考答案：B

49.普萘洛尔可诱发
参考答案：A

50.呋塞米禁用于
参考答案：D


[=[填空题]=]
1.地西泮小剂量时产生__________作用，中等剂量时产生__________作用，较大剂量时产生__________作用。
{@{抗焦虑
镇静催眠
抗癫痫、抗惊厥}@}

2.由于用药剂量过小<b>不呈现</b>任何治疗效应的剂量称为__________。
{@{无效量}@}

3.癫痫持续状态首选是__________，采用的给药途径是__________。
{@{地西泮
静脉注射}@}

4.药物的两重性为__________和__________。
{@{治疗作用
不良反应}@}

5.吗啡急性中毒的三大特征是__________和__________、__________，可使用特效拮抗药__________解救。
{@{昏迷
呼吸高度抑制
针尖样瞳孔
纳洛酮}@}

6.人工冬眠合剂包括__________、__________和__________。
{@{氯丙嗪
异丙嗪
哌替啶}@}


[=[名词解析]=]
1.安全范围：
{@{安全范围是指最小有效量到最小中毒量之间的范围。}@}

2.药物：
{@{药物指能影响机体生理、生化和病理过程，用以预防、诊断、治疗疾病和计划生育的化学物质。}@}

3.毒性反应：
{@{用药剂量过大、用药时间过长或机体对药物敏感性过高时，药物对机体产生的危害性反应称为毒性反应。}@}

4.生物利用度：
{@{生物利用度是指血管外给药后能被吸收进入体循环的程度和速度。}@}

5.耐受性：
{@{耐受性是指个体对药物的敏感性降低，反应减弱的现象，此时，必须加大给药剂量才能产生应有的作用。}@}


[=[简答题]=]
1.比较毛果芸香碱与阿托品对眼睛的作用。

2.毒性反应与变态反应的主要不同点是什么？

3.氯丙嗪过量所引起的低血压为什么不能用肾上腺素来纠正？应选用什么？


[=[论述题]=]
1.论述吗啡与阿司匹林镇痛作用的区别。