[=[单选题]=]
1.判断少尿的标准是尿量低于
A.1500ml/24h
B.1000ml/24h
C.800ml/24h
D.400ml/24h
E.100ml/24h
参考答案：D

2.疾病发生必不可少的因素是
A.疾病的条件
B.疾病的原因
C.疾病的危险因素
D.疾病的诱因
E.疾病的外因
参考答案：B

3.肝硬化后期发生脾肿大的主要原因是
A.脾功能亢进
B.脾内结缔组织增生
C.脾窦内皮细胞增生
D.慢性脾淤血
E.脾内淋巴组织增生
参考答案：D

4.假小叶形成是下列哪种疾病的特点
A.病毒性肝炎
B.肝癌
C.肝硬化
D.肝性脑病
E.胃炎
参考答案：C

5.判断呼吸衰竭的一个重要指标是
A.呼吸节律的异常
B.呼吸困难的程度
C.发绀的程度
D.缺氧的程度
E.血气分析
参考答案：E

6.出血性炎症时，出血的主要原因是
A.血管通透性增高
B.静脉淤血
C.组织缺血缺氧
D.组织内胶体渗透压增高
E.血浆胶体渗透增高
参考答案：A

7.关于pH值的描述，下列哪项是错误的
A.正常值是7.35-7.45
B.pH值正常表明无酸碱平衡紊乱
C.pH值正常不排除有酸碱平衡紊乱
D.pH值的变化不能区别代谢性或呼吸性酸碱平衡紊乱
参考答案：B

8.槟榔肝内可见
A.肝小叶周边部肝细胞萎缩
B.出血性梗死
C.肝小叶结构破坏
D.门静脉分支扩张淤血
E.肝血窦扩张淤血，肝细胞脂肪变性
参考答案：E

9.胃癌的最主要转移途径是
A.消化道内转移
B.腹腔内种植
C.淋巴道转移
D.血道转移
E.直接蔓延
参考答案：C

10.在光镜下诊断病毒性肺炎最有参考价值的是
A.肺透明膜形成
B.可见病毒包涵体
C.可见巨细胞
D.支气管壁坏死
E.呼吸性支气管壁透明膜形成
参考答案：B

11.水肿时钠水潴留的基本机制是
A.毛细血管有效流体静压增高
B.有效胶体渗透压下降
C.淋巴回流障碍
D.毛细血管通透性增高
E.肾小球-肾小管失平衡
参考答案：E

12.贫血性梗死在发生在
A.脾、肾、肠
B.肺、肾、脑
C.脾、肾、心
D.脾、肝、肺
E.心、脑、肠
参考答案：C

13.炎症局部的基本病变
A.变质、渗出、增生
B.变性、坏死、增生
C.炎症介质的释放
D.血管变化及渗出物形成
E.局部物质代谢紊乱
参考答案：A

14.DIC的最主要特征是
A.广泛微血栓形形成
B.凝血因子大量消耗
C.纤溶过程亢进
D.凝血功能紊乱
E.严重出血
参考答案：A

15.脂肪变性最常发生的器官是
A.肝
B.心
C.肾
D.脾
E.肺
参考答案：A

16.发生急性肾功能衰竭的中心环节是
A.原尿回漏入间质
B.肾小球滤过率下降
C.肾小管阻塞
D.肾细胞肿胀
E.DIC
参考答案：B

17.机体内对缺氧最敏感的器官是
A.心
B.肝
C.肾
D.脑
E.胃
参考答案：D

18.引起疾病最常见的原因是
A.免疫因素
B.遗传因素
C.化学因素
D.生物因素
E.物理因素
参考答案：D

19.能够引起低张性缺氧的是
A.大剂量放射线照射
B.房间隔缺损伴肺动脉高压
C.严重贫血
D.动脉炎
E.高压氧
参考答案：B

20.左心衰竭时发生呼吸困难的主要机制是
A.心缺血缺氧
B.低血压
C.肺淤血、水肿
D.体循环淤血、回心血量减少
E.以上都不是
参考答案：C

21.急性肾衰竭少尿期最主要的死亡原因是
A.水中毒
B.代谢酸中毒
C.氮质血症
D.高钾血症
E.高镁血症
参考答案：D

22.判断临床死亡的标志是
A.出现尸冷、尸斑、尸僵等变化
B.血压为零
C.脑死亡
D.出现下颌式呼吸
E.处于深昏迷转态
参考答案：C

23.休克早期的急性肾功能衰竭属于
A.肾前性肾功能衰竭
B.肾后性肾功能衰竭
C.肾性肾功能衰竭
D.器质性肾功能衰竭
E.肾前及肾性肾功能衰竭
参考答案：A

24.我国肝硬化最常见的病因为
A.病毒性肝炎
B.酒精中毒
C.营养缺乏
D.幽门螺杆菌感染
E.胆汁淤滞
参考答案：A

25.幽门梗阻伴持续性呕吐，常引起哪一种酸碱失衡
A.代谢性酸中毒
B.代谢性碱中毒
C.呼吸性酸中毒
D.呼吸性碱中毒
E.酸碱平衡
参考答案：B

26.干性坏疽易发生的器官是
A.肠
B.子宫
C.肺
D.四肢
E.胆囊
参考答案：D

27.阻塞性通气不足是由于
A.气道狭窄或阻塞所致气道阻力增加
B.肺顺应性下降
C.肺泡扩张受限
D.肺泡通气血流比例失调
E.中央气道阻塞
参考答案：A

28.动脉性充血的主要病理变化是
A.组织器官的体积增大
B.组织器官重量增加
C.局部呈鲜红色
D.小动脉和毛细血管扩张，充满红细胞
E.局部温度升高
参考答案：D

29.下列不符合一期愈合的是：
A.组织缺损少、创缘整齐
B.无感染和异物
C.伤口缝合严密
D.愈合时间短
E.形成明显瘢痕
参考答案：E

30.青霉素过敏致病因素属于
A.免疫因素
B.化学因素
C.生物因素
D.遗传因素
E.物理因素
参考答案：A

31.门静脉血液回流受阻时，可引起下列脏器淤血的是
A.心
B.肝
C.肺
D.脑
E.肾
参考答案：C

32.急性肾性肾功衰的少尿期不会出现
A.高血钾症
B.酸中毒
C.水中毒
D.低比重尿
E.尿Na+含量降低
参考答案：E

33.急性左心衰最早出现的特征是
A.颈静脉怒张
B.咳粉红色泡沫痰
C.肝肿大
D.呼吸膜增厚
E.少尿
参考答案：E

34.DIC导致的后果，下列哪项除外
A.出血
B.休克
C.器官功能障碍
D.贫血
E.血管内皮受损
参考答案：E

35.下列哪种改变不属于液化性坏死
A.急性坏死性胰腺炎
B.脑脓肿
C.干酪样坏死
D.脑软化
E.乳腺外伤
参考答案：C

36.肾盂肾炎的最主要感染途径是
A.直接感染
B.血源性感染
C.上行性感染
D.淋巴源性感染
E.医源性感染
参考答案：C

37.病毒感染的炎症灶中主要出现哪种炎症细胞
A.淋巴细胞
B.中性粒细胞
C.巨噬细胞
D.浆细胞
E.嗜酸性粒细胞
参考答案：A

38.乙型肝炎病毒主要传播方式为
A.经粪口途径传播
B.经输血、血制品传播
C.经伤口污染传播
D.经性接触传播
E.经手术传播
参考答案：B

39.在DIC的原发病中，下列哪种疾病最为常见
A.胎盘早期剥离
B.外伤
C.过敏性疾病
D.组织损伤
E.感染性疾病
参考答案：E

40.心力衰竭细胞是指
A.心衰时肺泡内死亡的巨噬细胞
B.心衰时衰竭的心肌细
C.心衰时肺泡内吞噬了炭尘的巨噬细胞
D.心衰时肺泡内的红细胞
E.心衰时肺泡内具有舍铁血黄素的巨噬细胞
参考答案：E

41.溃疡病最严重的并发症是
A.溃疡出血
B.溃疡穿孔
C.溃疡癌变
D.幽门梗阻
E.溃疡愈合
参考答案：C

42.慢性呼吸性酸中毒时机体主要代偿方式是
A.肾脏代偿
B.骨骼代偿
C.细胞外液缓冲
D.呼吸代偿
参考答案：A

43.脑组织易发生
A.凝固性坏死
B.湿性坏疽
C.液化性坏死
D.纤维蛋白样坏死
E.干酪样坏死
参考答案：C

44.胃溃疡的好发部位是
A.胃底部
B.胃体部
C.胃小弯近幽门侧
D.胃幽门侧
E.胃贲门侧
参考答案：C

45.正常血清钾浓度的范围是
A.3～5mmol/l
B.3.5～5.5mmol/l
C.5～7mmol/l
D.7～9mmol/l
E.2～4mmol/l
参考答案：B

46.符合1型糖尿病临床特征的是：
A.多见于成年人
B.肥胖病人多见
C.病程进展缓慢
D.有酮症酸中毒倾向
E.不需依赖胰岛素治疗
参考答案：D

47.下列不属于心力衰竭的诱因
A.过度体力活动
B.输液速度过慢
C.妊娠晚期
D.情绪激动
E.心律失常
参考答案：B

48.人体最重要的散热途径是
A.肺
B.皮肤
C.尿
D.粪
E.肌肉
参考答案：B

49.输入大量库存过久的血液易导致
A.高钠血症
B.低钠血症
C.高钾血症
D.低钾血症
E.低镁血症
参考答案：C

50.动脉粥样硬化主要累及
A.细小动脉
B.大中动脉
C.大中静脉
D.细小静脉
E.毛细血管
参考答案：B

51.高血压病引起肾萎缩称
A.原发性固缩肾
B.颗粒性固缩肾
C.继发性固缩肾
D.动脉硬化性固缩肾
E.缺血性固缩肾
参考答案：A

52.Ⅱ型呼衰血气诊断标准为
A.PaO2<8.0kPa（60mmHg）
B.PAO2<8.0kPa（60mmHg）
C.PaO2<60mmHg，且伴有PaCO2>50mmHg
D.PaCO2>6.7kPa（50mmHg）
E.PaO2<80mmHg，或伴有PaCO2>50mmHg
参考答案：C

53.大叶性肺炎的病变特征是
A.化脓性炎
B.浆液性炎
C.出血性炎
D.纤维素性炎
E.卡他性炎
参考答案：D

54.休克的主要特征是
A.心输出量降低
B.动脉血压降低
C.组织微循环灌流量锐减
D.外周阻力升高
E.外周阻力降低
参考答案：C

55.最常见的栓子类型
A.脂肪栓子
B.空气栓子
C.血栓栓子
D.羊水栓子
E.细菌栓子
参考答案：C

56.判断是否出现水肿较敏感的方法是
A.检查是否有凹陷性水肿
B.检查皮肤弹性
C.每日测体重
D.观察血钠浓度
E.观察尿量
参考答案：C

57.急性呼吸性酸中毒机体主要的代偿机制是
A.血浆碳酸氢盐缓冲作用
B.细胞内外离子交换及细胞内缓冲
C.肾小管重吸收HCO-3增加
D.肾远曲小管泌氢活动增强
参考答案：B

58.下列哪项水、电解质失衡容易引起脑出血或蛛网膜下腔出血
A.水肿
B.低渗性脱水
C.高渗性脱水
D.等渗性脱水
E.水中毒
参考答案：C

59.肿瘤的本质是
A.组织损伤后增生
B.感染性疾病
C.基因病
D.炎症
E.遗传性疾病
参考答案：C

60.一女性患者，出现发热、腰痛、膀胱刺激症状，尿液检查白细胞（++），细菌（+），最可能的诊断是
A.急性肾小球肾炎
B.慢性肾盂肾炎
C.急性肾盂肾炎
D.尿路感染
E.尿路结石
参考答案：C

61.胃溃疡的好发部位是
A.胃底部
B.胃体部
C.胃小弯近幽门侧
D.胃幽门侧
E.胃贲门侧
参考答案：C

62.下列关于健康说法正确的是
A.健康是指体格健全
B.健康是指社会适应能力的完全良好状态
C.健康不仅是没有疾病和衰弱，而且是躯体上、精神上和社会适应上的完好状态
D.健康是指精神上的完全良好状态
E.不生病就是健康
参考答案：C

63.左心力衰竭时，呼吸困难最早出现的表现是
A.劳力性呼吸困难
B.夜间阵发性呼吸困难
C.端坐呼吸
D.阻塞性呼吸困难
E.叹气样呼吸
参考答案：A

64.碱中毒时出现手足抽搐的主要原因是
A.血钠降低
B.血钾降低
C.血镁降低
D.血钙降低
E.血磷降低
参考答案：D

65.弥漫性血管内（DIC）时微血管内的血栓称之为
A.赘生物
B.纤维蛋白血栓
C.附壁血栓
D.白色血栓
E.红色血栓
参考答案：B

66.肺源性心脏病发病的主要环节是
A.气道阻塞
B.支气管扩张
C.肺动脉高压
D.肺血管床减少
E.肺小动脉痉挛
参考答案：C

67.肺结核最主要的传播途径是：
A.飞沫
B.尘埃
C.食物和水
D.皮肤接触
E.毛巾和餐具
参考答案：A

68.右心衰竭时不可能出现下列哪些变化
A.下肢水肿
B.肝肿大
C.少尿
D.食欲不振、恶心呕吐
E.心源性哮喘
参考答案：E

69.失血性休克早期，功能最易受损的器官是
A.心
B.脑
C.肺
D.肝
E.肾
参考答案：E

70.休克微循环缺血期的心脑灌流量
A.明显增加
B.明显减少
C.无明显改变
D.先减少后增加
E.先增加后减少
参考答案：C

71.属于不稳定细胞的是
A.肝细胞
B.平滑肌细胞
C.神经细胞
D.上皮组织
E.心肌细胞
参考答案：D

72.细胞水肿时，细胞内
A.H2O多，Na+多
B.H2O多，K+多
C.H2O多，Ca2+多
D.H2O多，Mg2+多
E.以上都不对
参考答案：A

73.心力衰竭最早的标志
A.心率加快
B.心肌收缩力增加
C.心肌肥大
D.心肌肌源性扩张
E.血压下降
参考答案：A

74.肾后性因素引起的急性肾功能不全的原因是
A.肾血栓形成
B.肾间质纤维化
C.肾血管损伤
D.肾小管坏死
E.尿路梗阻
参考答案：E

75.原发性肺结核病的原发病灶常位于
A.肺尖部
B.肺膈面
C.肺上叶下部或下叶上部靠近胸膜处
D.肺门处
E.肺内多处
参考答案：C

76.下列除了哪一项外，均是活检的目的？
A.在活体情况下对患者做出诊断
B.对术中患者做出及时诊断
C.评估治疗效果
D.发现某些特殊种类疾病
E.鉴别良、恶性肿瘤及某些疑难疾病
参考答案：D

77.十二指肠溃疡的好发部位是
A.十二指肠球部
B.十二指肠降部近端
C.十二指肠降部远端
D.十二指肠水平部近端
E.十二指肠水平部
参考答案：A

78.上行性感染引起急性肾盂肾炎首先累及的部位是
A.肾小球
B.肾盂黏膜
C.肾间质
D.肾小管
E.肾小球旁器
参考答案：B

79.溃疡病最常见的并发症是
A.溃疡出血
B.溃疡穿孔
C.溃疡癌变
D.幽门梗阻
E.溃疡愈合
参考答案：A

80.高血压病脑出血最常见的部位是
A.大脑
B.小脑
C.丘脑
D.桥脑
E.内囊、基底节
参考答案：E

81.患者因腹泻出现皮肤弹性差、血清钠＜130mmol/L、血压90/60mmHg，其水电解质平衡紊乱类型是
A.等渗性脱水
B.高渗性脱水
C.低渗性脱水
D.水中毒
E.水肿
参考答案：C

82.左心功能不全时发生呼吸困难的主要机制是
A.肺A高压
B.肺淤血、肺水肿
C.深睡眠时迷走神经紧张性增高
D.平卧位使静脉回流加速
E.平卧位使胸腔容积减小
参考答案：B

83.脂肪变性最常发生的器官
A.心
B.肝
C.肾
D.骨骼肌
E.脾
参考答案：B

84.X线诊断骨肉瘤的依据是
A.骨折
B.四肢长骨干骺端肿块
C.骨髓腔破坏
D.Codman三角和日光放射线
E.骨质增生
参考答案：D

85.栓子运行一般
A.顺压力运行
B.逆压力运行
C.交叉运行
D.逆血流运行
E.顺血流运行
参考答案：E

86.下列良性肿瘤中哪种呈浸润性生长
A.血管瘤
B.纤维腺瘤
C.乳头状瘤
D.脂肪瘤
E.平滑肌瘤
参考答案：A

87.下列属于纤维素性炎的是
A.皮肤二度烧伤
B.病毒性肝炎
C.大叶性肺炎
D.炎性肉芽肿
E.急性肾小球肾炎
参考答案：C

88.细胞水肿发生机制是
A.溶酶体膜受损
B.核膜受损
C.过氧体受损
D.线粒体受损
E.高尔基体受损
参考答案：D

89.以下哪项不属于癌前病变
A.子宫颈糜烂
B.粘膜白斑
C.胃溃疡
D.十二指肠溃疡
E.肝硬化
参考答案：D

90.不易发生湿性坏疽的器官是
A.肠
B.子宫
C.肺
D.四肢
E.胆囊
参考答案：D

91.引起发热最常见的原因是
A.无菌性炎症
B.恶性肿瘤
C.变态反应
D.细菌感染
E.病毒感染
参考答案：D

92.休克早期“自身输血”的代偿作用主要指
A.容量血管收缩，回心血量增加
B.毛细血管流体静压降低，组织液回流增多
C.缺血缺氧红细胞生成增多
D.动-静脉吻合支开放，回心血量增加
E.RAAS激活，肾小管对Na+、水重吸收增强
参考答案：A

93.大叶性肺炎的病变特征是
A.化脓性炎
B.浆液性炎
C.出血性炎
D.纤维素性炎
E.卡他性炎
参考答案：D

94.出血性梗死常发生于
A.心
B.肝
C.脑
D.肺
E.肾
参考答案：D

95.休克期，对患者补液的正确原则应是
A.血压下降不严重则不必补液
B.补充丧失部分的体液，即“失多少，补多少
C.“宁多勿少”
D.“需多少，补多少”
E.补充丧失部分的体液和当日将继续丧失的体
参考答案：D

96.某患者一侧输尿管结石致肾盂积水、肾萎缩，这种萎缩主要属于下列类型中的哪一种
A.营养不良性萎缩
B.失用性萎缩
C.生理学萎缩
D.压迫性萎缩
E.内分泌性萎缩
参考答案：D

97.下列哪项水、电解质失衡容易发生脱水热？
A.低钾血症
B.低渗性脱水
C.高渗性脱水
D.等渗性脱水
E.水中毒
参考答案：C

98.脓肿最常见的致病菌是
A.溶血性链球菌
B.绿脓杆菌
C.金黄色葡萄球菌
D.白色葡萄球菌
E.草绿色链球菌
参考答案：C

99.肝性脑病的最常见的诱因是
A.便秘
B.感染
C.消化道出血
D.过度利尿
E.镇静、麻醉药使用不当
参考答案：C

100.吸氧治疗对哪种类型的缺氧最有效
A.低张性缺氧
B.循环性缺氧
C.血液性缺氧
D.组织性缺氧
E.贫血性缺氧
参考答案：A