[=[单选题]=]
1.关于包扎注意事项有误的一项是
A.根据受伤部位选择合适的包扎材料和方法，包扎前先消毒创面
B.包扎时保持功能位置，使病人处于舒适的体位
C.骨隆突处或凹陷处（如乳房下、腋下、两指间）须垫衬垫
D.包扎松紧适宜，以包扎部位无活动性出血、远端动脉可触及搏动为准
E.包扎顺序由近心端到远心端，指端外露，经常观察肢端血液循环等
参考答案：E

2.心肺复苏中胸外按压的频率为：
A.至少80-100次/分
B.至少100次/分
C.至少120次/分
D.至少60-80次/分
E.至少50-60次/分
参考答案：B

3.伤及真皮浅层的烫伤是（）
A.I度
B.浅Ⅱ度
C.深Ⅱ度
D.Ⅲ度
E.IV度
参考答案：B

4.老年人胸外心脏按压部位正确的是
A.胸骨中段
B.胸骨上方
C.胸骨角
D.胸骨下端
E.胸骨右侧
参考答案：D

5.老年人气道异物，若用海姆立克急救法，可能的后果不包括
A.易致腹部内脏破裂
B.易致胸腔内脏破裂
C.易致腹部内脏出血
D.易致盆腔内脏出血
E.肋骨骨折
参考答案：D

6.心脏复苏的首选药物是
A.肾上腺素
B.阿托品
C.洋地黄类药物
D.青霉素
E.碳酸氢钠
参考答案：A

7.浅Ⅱ度烫伤愈合时间一般需要（）
A.3-7天
B.2周
C.3周
D.4周
E.5周
参考答案：B

8.海姆立克急救法主要运用于：
A.休克
B.呼吸道异物导致窒息
C.中暑
D.一氧化碳中毒
E.触电病人的急救
参考答案：B

9.心肺复苏（CRP）三个步骤中的“C”是指：
A.胸外心脏按压
B.人工呼吸
C.清理口腔污物
D.开放气道
E.头部降温
参考答案：A

10.开放气道时，老人头部后仰的角度为下颌角与耳垂连线与地面成：
A.90°角
B.60°角
C.30°角
D.45°角
E.0°角
参考答案：A

11.浅Ⅱ度烧伤的创面特点是
A.剧痛、水疱壁厚、创面红肿
B.剧痛、红斑、基底红白相间
C.痛觉迟钝、水疱、创面红白相间
D.剧痛、水疱、创面红肿
E.痛觉消失、创面无水疱
参考答案：D

12.李爷爷，76岁，身高165厘米，体重80千克。某日吃汤圆时，不慎卡在喉部，喘不过气来，痛苦不堪，照护人员应对其采取的急救措施是
A.背部冲击法
B.腹部冲击法
C.腰部冲击法
D.胸部冲击法
E.喉部冲击法
参考答案：D

13.在老年人跌倒（坠床）危险因素评估表中，不听劝告或不寻求帮助评估的分值为（）
A.0分
B.1分
C.2分
D.3分
E.4分
参考答案：B

14.下列哪个因素易导致老年人进食意外的发生
A.给卧床老人喂汤时，食勺要从口正中直入，以免呛咳
B.卧床老人进食时应使其头部转向一侧
C.给偏瘫老人进食时，食勺应从健侧放入，尽量送到舌根部
D.进食时注意力集中
E.吃干食发噎者，进食时准备水或饮料
参考答案：A

15.烫伤后，能感觉到剧烈疼痛的烫伤深度是（）
A.I度
B.浅Ⅱ度
C.深Ⅱ度
D.Ⅲ度
E.IV度
参考答案：B

16.耿爷爷，不听从照护人员劝告，独自在养老院的小池塘钓鱼。不慎失足落水，被巡视的照护人员发现后救上岸。照护人员拨打急救电话要点不正确的是
A.求救者信息
B.出了什么事
C.出事时间和地点
D.伤病员性别与人数
E.求救者先挂电话
参考答案：E

17.刘奶奶，62岁。左上肢及左大腿烫伤，局部水疱大，疱壁薄，基底潮红，剧痛，其烫伤面积和深度为（）
A.14%，浅Ⅱ度
B.16.5%，浅Ⅱ度
C.19.5%，浅Ⅱ度
D.32%，深Ⅱ度
E.39%，深Ⅱ度
参考答案：C

18.赵爷爷，73岁，在某颐养中心休养，有心绞痛病史。某日照护人员发现其突然意识消失，喘息样呼吸，颈动脉搏动消失，紧急实施心肺复苏。胸外按压后，下一步的措施是：
A.人工呼吸
B.立即拨打急救电话
C.马上送至附近医院
D.开放气道
E.迅速确定老年人身份
参考答案：D

19.深二度烫伤的创面特点是
A.剧痛、红斑、基底红白相间
B.痛觉消失，创面无水疱、有焦痂
C.剧痛、水疱、创面红肿
D.痛觉迟钝、水疱较小、创面红白相间
E.剧痛、水疱壁厚、创面红肿
参考答案：D

20.在老年人跌倒（坠床）危险因素评估表中，年龄≥70岁评估的分值为（）
A.0分
B.1分
C.2分
D.3分
E.4分
参考答案：C