[=[单选题]=]
1.以下对老年人的睡眠特点描述错误的是（）
A.60~80岁的健康老年人，睡眠时间平均为4~5小时
B.老年人受外界因素的影响，夜间容易觉醒
C.老年人的浅睡眠期增多，深睡眠期减少
D.老年人年龄越大，睡眠越浅
E.老年人的睡眠趋向早睡早起
参考答案：A

2.老年人最佳睡眠时间一般为（）
A.20点至次晨6点
B.22点至次晨6点
C.21点至次晨5点
D.20点至次晨5点
E.22点至次晨7点
参考答案：C

3.老年人对睡眠条件的要求正确的是（）
A.为避免老年人起夜摔倒，夜间灯光应明亮
B.尽量减少通风换气的频率，避免老年人着凉
C.室内设备应放置多些，以增加房间的温馨
D.厕所应设置坐便器并有扶手
E.卧室应尽量选用浅色窗帘
参考答案：D

4.关于老年人睡眠环境，夏季室内温、湿度要求为（）
A.温度22~25℃、湿度60%~70%
B.温度20~22℃、湿度60%~70%
C.温度22~25℃、湿度50%~60%
D.温度20~24℃、湿度55%~65%
E.温度18~22℃、湿度55%~65%
参考答案：A

5.关于老年人睡眠环境，冬季室内温湿度要求为（）
A.温度18~22℃、湿度50%~60%
B.温度18~22℃、湿度55%~65%
C.温度20~24℃、湿度55%~65%
D.温度22~25℃、湿度60%~70%
E.温度20~22℃、湿度60%~70%
参考答案：B

6.王奶奶，65岁，身体健康，生活能自理，精神状态良好，其就寝时间平均为（），但睡眠时间平均为（）
A.6~7小时 7~8小时
B.7~8小时 6~7小时
C.8~9小时 7~8小时
D.7~9小时 6~8小时
E.9~10小时 6~7小时
参考答案：B

7.张爷爷，70岁，即将于明日在家属的陪伴下入住养老机构，其患有高血压，睡眠质量较差，照护人员在为其进行准备床铺和被服时，以下方法错误的是（）
A.一般调整床铺高度为40~50cm，也可根据老年人的身高适当调整，以适合老年人上下床为宜
B.床铺硬度适中
C.选用保温性能较好的棉芯被褥，根据季节调整厚薄
D.应选择较硬的枕芯，以增加老年人的舒适感
E.可以根据老年人的习惯适当调整枕芯，但不宜太高
参考答案：D

8.关于老年人睡眠障碍的常见原因，以下描述错误的是（）
A.老年人生活环境的改变
B.老年人操心子女生活
C.老年人因患病导致其取被动体位
D.老年人不喜欢服用安眠药
E.长期饮用咖啡、浓茶等饮品
参考答案：D

9.以下哪项不属于睡眠障碍给老年人造成的影响（）
A.大脑功能紊乱
B.严重影响身心健康
C.头晕、头痛、心慌、烦躁等
D.反应迟缓、记忆力减退、免疫力下降等
E.心脏缺血缺氧，导致猝死
参考答案：E

10.以下哪项不属于老年人睡眠障碍的表现形式（）
A.入睡困难
B.嗜睡
C.睡眠中断
D.早醒
E.彻夜不眠
参考答案：B

11.以下哪项属于睡眠中断的表现（）
A.睡眠过程中一夜醒多次，没有熟睡的感觉
B.非常想睡却很清醒，而且持续数天或更久
C.入睡后没多久就醒，醒来以后再也无法入睡
D.虽躺在床上却意识清醒，感觉一夜迷迷糊糊
E.经常做梦，但对梦境一般不留记忆或有断断续续不完整的记忆
参考答案：A

12.以下哪项属于入睡困难的表现（）
A.睡眠过程中一夜醒多次，没有熟睡的感觉
B.上床后持续30分钟以上不能入睡，或想睡却很清醒，而且持续数天或更久
C.入睡后没多久就醒，醒来以后再也无法入睡
D.虽躺在床上却意识清醒，感觉一夜迷迷糊糊
E.经常做梦，但对梦境一般不留记忆或有断断续续不完整的记忆
参考答案：B

13.以下哪项属于早醒的表现（）
A.睡眠过程中一夜醒多次，没有熟睡的感觉
B.上床后持续30分钟以上不能入睡，或想睡却很清醒，而且持续数天或更久
C.入睡后没多久就醒，醒来以后再也无法入睡
D.虽躺在床上却意识清醒，感觉一夜迷迷糊糊
E.经常做梦，但对梦境一般不留记忆或有断断续续不完整的记忆
参考答案：C

14.以下哪项属于彻夜不眠的表现（）
A.睡眠过程中一夜醒多次，没有熟睡的感觉
B.上床后持续30分钟以上不能入睡，或想睡却很清醒，而且持续数天或更久
C.入睡后没多久就醒，醒来以后再也无法入睡
D.夜间睡眠能听到外界声响，虽躺在床上却意识清醒，感觉一夜迷迷糊糊
E.经常做梦，但对梦境一般不留记忆或有断断续续不完整的记忆
参考答案：D

15.为指导老年人养成良好睡眠习惯，以下描述错误的是（）
A.入睡前可以适当阅读有刺激性的书报和杂志
B.睡前安排老年人做一些放松活动，如按摩、推拿、静坐等
C.入睡前避免看情节刺激、激烈的电视节目
D.应指导老年人按时进食，晚餐少吃，不宜过饱
E.晚餐后或睡前不食用和饮用对中枢神经系统有兴奋作用的食物和饮料
参考答案：A

16.为睡眠障碍的老年人实现照护时，以下描述错误的是（）
A.入睡前应协助老年人关闭窗户，拉好窗帘
B.老年人睡前前有未完成的事情或不愉快的事情，照护人员应耐心倾听并尽量协助老年人解决
C.协助老年人多饮水，避免入睡后因口渴而增加觉醒次数
D.对于身体状况不佳的老年人，应加强观察和巡视
E.入睡时应协助老年人脱去衣裤就寝，盖好棉被
参考答案：C

17.以下哪项不属于引起老年人睡眠障碍的原因（）
A.因生病后留置输液导管、各种引流管等造成的牵拉不适
B.居室环境及床具不舒适，床单不平整有渣屑
C.入睡前半小时喜欢喝热牛奶
D.两人或多人同居一室互相干扰，造成老年人睡眠障碍
E.老年人患有精神疾病也会影响其睡眠
参考答案：C

18.照护人员小王，在协助睡眠障碍的老年人入睡后，以下照护方法正确的是（）
A.观察结束后轻步退出房间，可以不用关门，避免下次巡视惊醒老年人
B.如果夜间温度下降，应叫醒老年人，为其增盖毛毯
C.如果老年人没有疾病，可以不用巡视，避免惊醒老年人
D.夜间查房应注意走路轻、开关门轻，避免惊醒老年人
E.如果老年人晚上睡眠没有出现异常情况，无需做记录
参考答案：D

19.罗爷爷，75岁，近3年来出现睡眠障碍的表现，入住养老机构后，照护人员小李应采取各种措施促进老年人身体的舒适，以诱导睡眠，下列说法错误的是（）
A.入睡前应指导罗爷爷更换宽松的睡衣
B.睡前半小时协助罗爷爷洗热水澡、泡脚、听节奏缓慢的音乐等
C.入睡前半小时应协助罗爷爷创造有利于睡眠的条件反射机制
D.为罗爷爷选择合适的寝具，床和枕头应稍微偏硬一些，以免造成其不适
E.应根据罗爷爷的情况采取适宜的睡眠姿势
参考答案：D

20.罗爷爷，70岁，长期伴有睡眠障碍的表现，一直服用安眠药，最近服药后睡眠得不到较好的缓解，以下哪项属于引起老年人睡眠障碍的主要原因（）
A.每天按时起床就餐（包括节假日）
B.午睡时间过久，超过1小时
C.因其长期服用安眠药，养成了习惯性和依赖性，发展成抗药性
D.入睡前喜欢阅读书报和杂志
E.睡前可以做身体放松的一些活动，如按摩、推拿、静坐等
参考答案：C

21.王奶奶，80岁，入睡困难，照护人员小罗在了解其睡眠情况后，其记录的内容不包括（）
A.床号、姓名
B.一般睡眠情况
C.老年人主诉
D.异常睡眠的表现
E.嗜睡情况
参考答案：E

22.照护人员小张，在照护老年人的过程中，对老年人一般睡眠情况的观察内容不包括（）
A.入睡时间
B.觉醒时间与次数
C.总睡眠时间
D.睡眠质量
E.入睡困难
参考答案：E

23.罗爷爷，68岁，退休干部，入住养老机构5年，睡眠质量越来越差，据了解罗爷爷一直有午睡2小时的习惯，睡觉前喜欢看一些新闻，无不良嗜好。照护人员应重点给予哪方面指导？（）
A.每天按时起床就餐（包括节假日）
B.午睡30~60分钟，不宜多睡
C.按时进食，晚餐多吃点，防止入睡后因饥饿而惊醒
D.睡前可以床上看会书或报纸，做好入睡前的准备
E.睡前可以看一些情节刺激的电视节目
参考答案：B

24.老年人生理睡眠特点是（）。
A.睡眠时间缩短，平均为6～7小时
B.深睡眠期增多
C.老年人睡眠不容易受到声、光、温度等外界因素影响
D.睡眠趋向早睡晚起
E.老年人年龄越大，睡眠越深
参考答案：A

25.对老年人睡眠没有影响的因素是（）。
A.运动因素
B.环境因素
C.心理因素
D.体重因素
E.睡眠习惯
参考答案：D

26.睡眠过程中肌肉开始出现的表现可以是（）
A.全身肌肉开始收缩
B.全身肌肉没有活动
C.全身肌肉完全松弛
D.全身肌肉十分紧张
E.全身肌肉开始放松
参考答案：E

27.照护睡眠障碍老人的正确方法为（）。
A.任何情况下都不能服用安眠药
B.饭后立即沐浴
C.有睡眠障碍伴随症的老人不需要治疗伴随症
D.必要时可按医嘱服用安眠药
E.老人可以在睡前喝杯咖啡
参考答案：D

28.促进睡眠障碍老人入睡的正确方法为（）。
A.肌注镇静剂
B.口服安眠药
C.睡前做身体放松活动，如气功
D.看电视
E.喝绿茶
参考答案：C

29.下列不属于正常睡眠的叙述是（）。
A.觉醒后精力充沛
B.觉醒后情绪愉快
C.入睡容易，熟睡时间达要求
D.睡眠按所需的时间睡
E.睡眠中有梦游的现象
参考答案：E

30.老人睡眠时应穿（）的内衣
A.紧身内衣
B.粗纤维内衣
C.涤纶内衣
D.宽松、柔软的棉质内衣
E.有漂亮图案的内衣
参考答案：D

31.下列不是老年人睡眠障碍的表现形式的是（）
A.睡得早，第二天早晨醒得早
B.睡眠过程中一夜醒多次，没有熟睡的感觉
C.入睡后没多久就醒来，以后就再也无法入睡
D.持续几天或更久，想睡却很清醒
E.夜间经常做梦，对梦境有断断续续不完整的记忆
参考答案：A

32.可引起老年人睡眠障碍的原因为（）
A.睡前服用消炎药
B.进食高蛋白质饮食
C.睡前按摩
D.服用安眠药
E.进食有兴奋作用的食物
参考答案：E

33.无法促进睡眠障碍老年人入睡的方法是（）
A.自我放松治疗
B.长跑、踢球
C.中医中药治疗，穴位按摩
D.按摩、气功等
E.听轻音乐
参考答案：B

34.下列关于失眠老人照护措施中，不妥的是（）
A.叮嘱老年人晚饭不宜吃得过饱
B.睡前一小时，避免老年人进行剧烈运动
C.协助老年人穿宽松、舒适的棉质睡衣
D.根据老年人情况，采取适宜的睡眠姿势
E.让老年人每晚睡前服用安眠药
参考答案：E

35.属于正常睡眠的是（）
A.睡眠周期中有一两次中断现象
B.睡眠周期中有一两次时醒的现象
C.觉醒后自觉得到了充分的休息，消除了疲劳
D.觉醒后感觉有点头晕，还想再睡
E.睡眠中梦到自己在外面跑步
参考答案：C

36.影响老年人睡眠的因素有（）。
A.性别、心理、体重
B.疾病、外貌、运动
C.环境、身高、运动
D.睡眠习惯、环境、疾病
E.睡眠习惯、活动、外貌
参考答案：D

37.下列关于老年人睡眠习惯的描述不正确的是（）
A.老年人应每天按时起床就寝
B.老年人午睡时间因为30～60分钟，不宜多睡
C.老年人晚餐应稍多吃点，尽量吃饱，避免晚上睡觉饿
D.老年人入睡前应避免阅读有刺激性的书报、杂志
E.老年人睡前可做身体放松活动，如按摩、推拿、气功、静坐等
参考答案：C

38.下列关于老年人对睡眠环境的要求不正确的是（）
A.老年人睡眠环境中夏季室内温度保持在26～30℃，冬季室温在18～22℃
B.老年人睡眠居住环境要保持安静，光线要充足
C.老年人睡眠环境中墙壁颜色应淡雅，可避免老年人情绪兴奋或焦虑
D.在老年人入睡前进行居室的通风换气，清除室内异味及污浊空气
E.老年人的卫生间应靠近卧室，内设置坐便器并有扶手，地面铺防滑砖
参考答案：B

39.王奶奶，66岁，丧偶，生活能完全自理，儿女均在外地工作，自己又不愿意去儿女家居住，一个人在家感觉独单，于是决定入住养老机构，在王奶奶入睡前，照护人员小罗将为其进行睡眠环境的布置。照护人员在进行睡眠环境的布置中，以下描述错误的是（）
A.照护人员应了解王奶奶以往的睡眠习惯及睡眠环境的要求
B.卧室应适当通风换气，避免空气污浊或异味，以免影响老年人的睡眠
C.关闭电视，减少声音刺激，以免影响老年人的睡眠
D.因为天已经变黑，故可以不用拉窗帘，以保持室内空气清晰
E.根据季节、温度和老年人的需求盖好厚薄适宜的被子
参考答案：D

40.王奶奶，66岁，丧偶，生活能完全自理，儿女均在外地工作，自己又不愿意去儿女家居住，一个人在家感觉独单，于是决定入住养老机构，在王奶奶入睡前，照护人员小罗将为其进行睡眠环境的布置。照护人员小罗在进行评估与沟通时，以下描述错误的是（）
A.向王奶奶讲解即将准备的睡眠环境情况
B.评估环境是否清洁、安静、舒适、安全，光线是否充足
C.应评估王奶奶的意识状态、自理能力及身体状况
D.了解王奶奶以往的睡眠习惯及睡眠环境要求
E.应认真核对王奶奶的房间号、床号和床头卡
参考答案：E

41.王奶奶，66岁，丧偶，生活能完全自理，儿女均在外地工作，自己又不愿意去儿女家居住，一个人在家感觉独单，于是决定入住养老机构，在王奶奶入睡前，照护人员小罗将为其进行睡眠环境的布置。王奶奶睡眠时间平均为（）
A.7~8小时
B.6~7小时
C.6~8小时
D.8~9小时
E.7~9小时
参考答案：B

42.王爷爷，74岁，既往有肺癌病史，1个月前诉胸部隐隐作痛，医生检查后进行了相关治疗。最近其睡眠质量差，夜间经常做梦，常被惊醒，入睡后一夜醒多次，没有熟睡的感觉。照护人员小王需要采取相应的措施来改善王爷爷的睡眠问题。照护人员从以下方面来对王爷爷实施照护，其中错误的是（）
A.保持王爷爷卧室的清洁、安静、远离噪声
B.睡前可以协助王爷爷做推拿、按摩等使身体放松的活动
C.协助王爷爷做好睡前洗漱、排空大小便等
D.可以让爷爷躺在床上看会电视
E.枕头的高度可随老年人习惯适当调整，但不宜太高
参考答案：D

43.王爷爷，74岁，既往有肺癌病史，1个月前诉胸部隐隐作痛，医生检查后进行了相关治疗。最近其睡眠质量差，夜间经常做梦，常被惊醒，入睡后一夜醒多次，没有熟睡的感觉。照护人员小王需要采取相应的措施来改善王爷爷的睡眠问题。照护人员应从以下哪些方面来进行异常睡眠情况的观察？（）
A.入睡时间、觉醒时间与次数、总睡眠时间等
B.入睡困难、觉醒时间与次数、昼夜颠倒现象等
C.入睡困难、不能维持睡眠、昼夜颠倒现象等
D.入睡时间、总睡眠时间、睡眠质量等
E.总睡眠时间、昼夜颠倒现象、觉醒时间与次数
参考答案：C

44.王爷爷，74岁，既往有肺癌病史，1个月前诉胸部隐隐作痛，医生检查后进行了相关治疗。最近其睡眠质量差，夜间经常做梦，常被惊醒，入睡后一夜醒多次，没有熟睡的感觉。照护人员小王需要采取相应的措施来改善王爷爷的睡眠问题。请判断王爷爷的睡眠障碍属于（）
A.入睡困难
B.睡眠中断
C.多梦
D.彻夜不眠
E.早醒
参考答案：B

45.李爷爷，68岁，大学教师。患有高血压、冠心病。李爷爷喜欢喝浓茶，喜欢看书，常常看到凌晨。照护人员小张发现李爷爷白天总是打瞌睡，爱发脾气，但到了晚上临睡前精神很好，且不愿意入睡。李爷爷白天总是打瞌睡，爱发脾气的原因是（）
A.李爷爷不喜欢照护人员小张
B.李爷爷不愿意住在养老院
C.李爷爷认为白天打瞌睡好
D.李爷爷有睡眠障碍，需要照护人员进行照护
E.李爷爷所患高血压、冠心病的病情导致的
参考答案：D

46.李爷爷，68岁，大学教师。患有高血压、冠心病。李爷爷喜欢喝浓茶，喜欢看书，常常看到凌晨。照护人员小张发现李爷爷白天总是打瞌睡，爱发脾气，但到了晚上临睡前精神很好，且不愿意入睡。针对以上情况，照护人员小张选择的最合适照护方式是（）
A.陪伴李爷爷，直到李爷爷睡着再离开房间
B.建议李爷爷换个养老院
C.逐步改掉李爷爷喝浓茶的习惯，帮助李爷爷形成良好的睡眠习惯
D.请医生为李爷爷注射催眠的药物或开安眠药给李爷爷口服
E.将李爷爷的书籍藏起来，通知家属来劝导晚上不李爷爷看书
参考答案：C

47.李爷爷，68岁，大学教师。患有高血压、冠心病。李爷爷喜欢喝浓茶，喜欢看书，常常看到凌晨。照护人员小张发现李爷爷白天总是打瞌睡，爱发脾气，但到了晚上临睡前精神很好，且不愿意入睡。李爷爷若有下列习惯，哪项需要及时改掉（）
A.李爷爷每天中午喜欢午睡30分钟
B.李爷爷在睡觉时喜欢打开电视，听着声音睡觉
C.李爷爷每天晚上睡觉前都要去趟厕所
D.李爷爷喜欢穿宽松的棉质衣服睡觉
E.李爷爷在睡觉前半小时用热水泡脚
参考答案：B

48.张奶奶，68岁，自理老人。张奶奶既往身体健康，喜欢跳广场舞。晚饭后照护人员来看张奶奶时，张奶奶反映自从前天调换了房间后，她一直晚上睡不着，白天精神不好，不想动。作为一名照护人员，首先应该怎样处理张奶奶的情况（）
A.帮张奶奶调回到以前住的房间
B.安慰张奶奶，习惯就好了，不需要任何处理
C.带着张奶奶去跳广场舞，跳累了就可以睡得着了
D.帮助张奶奶重新找一间合适的房间
E.帮助张奶奶布置睡眠环境
参考答案：E

49.张奶奶，68岁，自理老人。张奶奶既往身体健康，喜欢跳广场舞。晚饭后照护人员来看张奶奶时，张奶奶反映自从前天调换了房间后，她一直晚上睡不着，白天精神不好，不想动。照护人员夜间巡视应重点观察张奶奶的（）
A.张奶奶是否进行了睡前清洁工作
B.张奶奶的入睡时间
C.张奶奶房间的物品是否摆放整齐
D.张奶奶房间的窗户是否关闭
E.张奶奶晚上起来上了几次
参考答案：B

50.张奶奶，68岁，自理老人。张奶奶既往身体健康，喜欢跳广场舞。晚饭后照护人员来看张奶奶时，张奶奶反映自从前天调换了房间后，她一直晚上睡不着，白天精神不好，不想动。张奶奶在晚上睡眠中出现下列哪种情况，照护人员应通知医生（）
A.张奶奶睡眠前向照护人员反应床太硬了
B.张奶奶被窗外的风声吵醒了两次
C.张奶奶凌晨一点钟睡着，三点钟起床
D.张奶奶喜欢右侧卧位睡觉
E.张奶奶早上五点钟起床
参考答案：C